# Exercice 1
## a.
$$I = -\int _{0}^{1} -\frac{\ln(t)}{1+t^{2}} \, dt$$


## b.
en $0$ : 
$$\frac{1}{(1-t)\sqrt{t}} \sim _{0} \frac{1}{\sqrt{t}}\geq 0$$
L'intégrale CV en $O$

en $1$ : 
$$\frac{1}{(1-t)\sqrt{t}} \sim_{1} \frac{1}{1-t} $$
on pose : $u = 1-t \underset{t \to 1 / u \to 0}{\longrightarrow} 0$
Alors comme $1 \not<1$ mais encore $1 \not> 1$ par antisymétrique de la relation $<$ (ou $>$)
Ainsi, 
$$\int _{0}^{1}  \frac{1}{u} \, du \text{ DV}$$
## e.
$$\frac{\ln(1+t)}{t^{3/2}} \sim \left( \frac{\ln(t)}{t^{3/2}} + \frac{1}{t^{5/2}}  \right)$$
par les croissances comp. et par somme d'intégralees CV ca CV

## f.
en $+ \infty$
$$\frac{1}{x^{3/2}\ln(1+x)} = o\left( \frac{1}{x^{3/2}} \right)$$
Donc l'intégrale converge en $+ \infty$

en $0$ : 
$$\frac{\sqrt{x}\sin\left( \frac{1}{x^{2}} \right)}{\ln(1+x)} = \sin\left( \frac{1}{x^{2}} \right)\left( \frac{1}{\sqrt{x} + x\sqrt{x}+ o(x\sqrt{x})}\right)$$
$$ \sin\left( \frac{1}{x^{2}} \right)\left( \frac{1}{\sqrt{x} + x\sqrt{x}+ o(x\sqrt{x})}\right) \geq - \left( \frac{1}{\sqrt{x} + x\sqrt{x} + o(x\sqrt{x})}\right) \sim -\frac{1}{x\sqrt{x}}$$
$\frac{3}{2}>1$ 
$$\int _{0}^{1} \frac{1}{\sqrt{x}+x\sqrt{x} + o(x\sqrt{x})} \, dx \text{ DV}$$
Alors, en $0$, l'intégrale de l'exo DV


## i.
$$\sqrt{t+\cos(t)} - \sqrt{t} = \sqrt{t}\left( \sqrt{1+\frac{\cos(t)}{t}} - 1 \right) = o(\sqrt{t})$$
 comme $-\frac{1}{2} < 1$ l'intégrale diverge
car : 
$$\frac{\cos(t)}{t} \underset{t \to +\infty}{\longrightarrow} 0$$

## j.
On pose : $u = 1-x^{2}$ $u \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow}0$
$$\frac{\sin(\sqrt{1-u})}{\sqrt{u}}\sim \frac{\sin(1)}{\sqrt{u}}$$
alors, $\frac{1}{2}< 1$ alors, l'intégrale converge


# Exercice 2
#### c.
$$I = \int _{0}^{+\infty} e^{ -\sqrt{t} } \, dt $$
$$e^{ -\sqrt{t} } =_{\infty} O\left( \frac{1}{t^{2}} \right)$$

Alors, $I$ CV
car :
$$t \mapsto \frac{1}{t^{2}} \text{ est intégrable sur }[1, + \infty[$$
Ainsi, 
$$\int _{0}^{+ \infty} e^{ -\sqrt{t} } \, dt = 2\int _{0}^{+ \infty} te^{ -t } \, dt = 2\left( [-te^{ -t }]_{0}^{+ \infty} + \int _{0}^{+ \infty} e^{ -t } \, dt \right) $$
$$= 2 \int _{0}^{+ \infty} e^{ -t } \, dt = 2 $$

#### e.
en $+\infty$ : 
$$\ln\left( 1+\frac{1}{t^{2}} \right) \sim_{+\infty} \frac{1}{t^{2}}\geq 0$$
$$t \mapsto \frac{1}{t^{2}} \text{ est intégrable sur }[1, + \infty[$$
Alors, 
$$\int _{1}^{+ \infty} \ln\left( 1+\frac{1}{t^{2}} \right) \, dt \text{ CV}$$
en $0$ : 
$$\ln\left( 1+\frac{1}{t^{2}} \right)\sim -2\ln(t)$$
(le prouver)  
$$\ln\left( 1+\frac{1}{t^{2}} \right)+2\ln(t) = \ln(t^{2}+1) \underset{t \to 0}{\longrightarrow} 0$$
Ainsi, comme : 
$$\ln(t) =_{0} O\left( \frac{1}{\sqrt{t}} \right)$$
Et que $\frac{1}{2}<1$, l'intégrale converge.
___
$$\int_{x}^{y} \ln\left( 1+\frac{1}{t^{2}} \right) \, dt = \left[ t\ln\left( 1+\frac{1}{t^{2}} \right) \right]_{x}^{y} + 2\int _{x}^{y}  \frac{1}{1+t^{2}} \, dt $$
$$= y\ln\left( 1+\frac{1}{y^{2}} \right)-x\ln\left( 1+\frac{1}{x^{2}} \right) + 2\arctan(y) - 2\arctan (x)$$
$$y\ln\left( 1+\frac{1}{y^{2}} \right) \sim_{+\infty} \frac{1}{y} \underset{y \to +\infty}{\longrightarrow} 0$$
$$x\ln\left( 1+\frac{1}{x^{2}} \right) \sim_{0} -2x\ln(x)\underset{x \to 0}{\longrightarrow} 0$$

ainsi, 
$$I = \pi$$

#### f.
$$I_{n} = \int _{0}^{+\infty} \frac{1}{(1+t^{2})^{n}} \, dt  \text{ et } n\geq 1$$
alors, 
$$I_{n} = \left[ \frac{t}{(t^{2}+1)^{n}} \right]^{+ \infty}_{0} +2n \int _{0}^{+ \infty} \frac{t^{2}+1-1}{(t^{2}+1)^{n+1}} \, dt $$
$$I_{n+1} = \frac{2n-1}{2n}I_{n} \text{ et } I_{1}=\frac{\pi}{2}$$
Alors, en testant toutes les valeurs, on conjecture que : 
$$I_{n} = \frac{\pi}{2}\prod_{k = 1}^{n}\frac{2k-1}{2k}$$


#### l.
Au voisinage de $0$ : 
$$\frac{1}{\sqrt{t(1-t)}} \sim_{0} \frac{1}{\sqrt{t}}\geq 0$$
$\frac{1}{2}<1$,
en $1$ : 
$$I = \int _{0}^{1/2} \frac{1}{\sqrt{u(1-u)}} \, du $$

$$\int _{0}^{\pi/2} \frac1{\cos(t)\sin(t)}2(\cos(t)\sin(t)) \, dt = 2\int _{0}^{\pi/2}dt = \pi$$


#### Pas sur la feuille
Soit $n \in \mathbb{N}$, 
$$I_{n} = \int_{0}^{+ \infty} t^{n} e^{ -t } \, dt $$

en $+ \infty$, 
$$t^{n}e^{ -t } = O\left( \frac{1}{t^{2}} \right)$$
$$t^{n+2}e^{ -t } \underset{t \to +\infty}{\longrightarrow} 0$$
par le croissant comparé

$$ [-t^{n}e^{ -t }]_{0}^{x} + \int _{0}^{x} nt^{n-1}e^{ -t } \, dt = -x^{n}e^{ -x } + n\int _{0}^{x} t^{n-1}e^{ -t } \, dt$$
$$I_{n} = nI_{n-1}$$
Ainsi, comme :
$$I_{0} = 1$$
par rec : 
$$\boxed{I_{n} = n!}$$

# Exercice 3
## a.
Pour $x \geq 1$, la fonction existe bien sans problème. 
Pour, $x < 1$, 
comme : 
$$\frac{1}{t^{1-x}(t+1)} \sim_{0} \frac{1}{t^{2-x}}\geq 0$$
(car on intègre sur $]0, 1]$)
Comme : $2-x > 1$, et que : 
$$\int _{0}^{1} \frac{1}{t^{2-x}} \, dt \text{ DV} $$
Ainsi, 
$$\int _{0}^{1} \frac{t^{x-1}}{1+t} \, dt \text{ DV} $$
Donc $f$ est définie sur : $D_{f} = [1, + \infty[$.

## b.
Soit $x \in D_{f}$, 
$$\frac{d}{dx}\int _{0}^{1} f(t)\, dt = \int _{0}^{1}  f'(t) \, dt  $$

$$\lim_{ x \to h } \frac{f(x)-f(h)}{x-h} = \lim_{ x \to h } \int _{0}^{1} \frac{t^{x-1}-t^{h-1}}{(1+t)(x-h)} \, dt $$
$$\lim_{ x \to h } \frac{t^{x-1}-t^{h-1}}{x-h}$$

# Exercice 5
## a. 
$$\forall x \in \mathbb{R} \setminus \{ -1 \}, F(x) = \sum_{k = 0}^{+ \infty} \frac{x^{k}}{1+x^{k}}$$
$$\left| \frac{x^{k}}{1+x^{k}}\right| \underset{k \to + \infty}{\sim} 1$$
pour $x \in \mathbb{R}\setminus ]-1, 1[$, donc, $F(x)$ diverge
$$\frac{x^{k}}{1+x^{k}} \underset{k \to + \infty}{\sim} x^{k}$$
pour $x \in ]-1, 1[$, donc, $F(x)$ converge

## b.
Soit $x \in ]0, 1[$, 
On pose : 
$$f : \begin{cases}
\mathbb{R}_{+} \to \mathbb{R}\\
t \mapsto \frac{x^{t}}{1+x^{t}} = \frac{1}{1+e^{ -t\ln(x) }}
\end{cases}$$
Alors, $f$ est décroissante donc, 
$$\int _{0}^{n+1} \frac{e^{ t\ln(x) }}{1+e^{ t\ln(x) }} \, dt \leq \sum_{k =0}^{n} \frac{x^{t}}{1+x^{t}} \leq \int _{0}^{n} \frac{e^{ t\ln(x) }}{1+e^{ t\ln(x) }} \, dt +\frac{1}{2} $$
Ainsi, 
$$\int _{0}^{+ \infty} \frac{e^{ t\ln(x) }}{1+e^{ t\ln(x) }} \, dt = -\frac{\ln(2)}{\ln(x)}\sim \frac{\ln(2)}{1-x}$$

