# 1.
## (a). 
#### Analyse
Supposons que $P \in \mathbb{R}[X]$ soit solution, 
On pose $n = \deg(P)$, alors, $\deg(P') = n-1$
$$P'^{2} = 4 P$$
$$\deg(P'^{2}) = \deg(4P)$$
$$2\deg(P') = \deg(P)$$
Alors, 
$$2(n-1) = n \Leftrightarrow n = 2$$
Il existe alors, $(a, b, c) \in \mathbb{R}^{3}$, 
$$P(X) = aX^{2} + bX + c $$
Alors, 
$$P'(X) = 2aX + b$$
On injecte et on trouve $a, b, c$.

# 2.
## (a). 
$$X^{2} + 2 = (X- i\sqrt{ 2 })(X+ i\sqrt{ 2 })$$









# 3.
## (a).
$$P_{n}(X) = (X+1)^{n}-X^{n}-1$$
$$P'(X) = n(X+1)^{n-1}+nX^{n-1}$$
Comme $z$ est racine multiple : 
$$\begin{cases}
P_{n}(z) = 0 = (z+1)^{n} - z^{n} -1 \\
P'_{n}(z) = 0 = n(z+1)^{n-1} + n z^{n-1}
\end{cases}$$
$$(z+1)^{n-1} = - z^{n-1}$$
En passant au module
$$\left| z+1\right|^{n-1} = \left| z\right|^{n-1}$$
___
$$(z+1)^{n} = \sum_{k = 0}^{n} \binom{n}{k}z^{k} = \sum_{k = 1}^{n} \binom{n}{k}z^{k} + 1 = z^{n} + 1$$
Alors, 
$$\sum_{k = 1}^{n} \binom{n}{k} z^{k-1} = z^{n-1}$$
$$\sum_{k= 0}^{n-1}\binom{n}{k}z^{k} = 1$$

## (b)
Soit $\omega \in \mathbb{C}$, 
$$\left| \omega +1 \right| = \left|  \omega\right|$$

On pose : $\forall a, b \in \mathbb{R}, \omega = a + ib$, 
$$\sqrt{ (a+1)^{2} + b^{2} } = \left| (a+1) + ib\right| = \left| a+ib\right| = \sqrt{ a^{2} + b^{2} }$$

$$a^{2} + 2a + 1 + b^{2} = a^{2} + b^{2}$$
$$2a+1 =0 \Leftrightarrow a = -\frac{1}{2}$$

## (c)
$$z^{n-1} = 1$$
Alors, 
il existe un $k \in [\![0, n-2]\!]$ tq :
$$ z = e^{ \frac{ 2ik\pi}{n-1} }$$
et : 
$$\exists b \in \mathbb{R}, z = -\frac{1}{2} + ib$$
car $\left| z+1\right| = \left| z\right|$ d'après le 1. 

De plus, comme : $z^{n-1} = 1$
$$\left| z\right|^{n-1} = 1$$
Comme $\left| z\right| \in \mathbb{R}_{+}$, 
$$\left| z\right| = 1$$
Donc, 
$$\left| -\frac{1}{2} + ib\right| = \sqrt{ \frac{1}{4} + b^{2} } = 1$$
Alors, 
$$\frac{1}{4}+b^{2} = 1$$
Ainsi, 
$$b = \pm \frac{3}{4}$$
Donc pour finir, 
$$z = -\frac{1}{2} \pm \frac{3}{4}i$$
$$z = j = e^{ \frac{2i\pi}{3} } \text{ ou } z = j^{2} = e^{ \frac{4i\pi}{3} }$$


## (d)


# 8
## (a)
Supposons que $m | n$

Les racines du polynôme : $X^{m}-1$ sont pour tout $k \in [\![0, m-1]\!]$: $z = e^{ \frac{2ik\pi}{m} }$
de même pour tout $k' \in [\![0, n-1]\!]$
$z' = e^{ \frac{2ik\pi}{n} }$
comme $m|n$, $\mathbb{U}_{m} \subset \mathbb{U}_{n}$, 
Alors, comme $\mathbb{U}_{m} \subset \mathbb{U}_{n}$ $X^{n} -1$ possède les mêmes racines que $X^{m}-1$ donc, 
$$(X^{m}-1) | (X^{n}-1)$$

## (b)
Supposons que $(X^{m}-1) | (X^{n}-1)$, 
On pose : 
$$z=  e^{ \frac{2i\pi}{m} }$$
Comme $(X^{m}-1) | (X^{n}-1)$ 
On a alors, 
$$z = e^{ \frac{2i\pi q}{n} } = e^{ \frac{2i\pi}{m} }$$









# 13.
## (a).

Soit $z \in \mathbb{C}$, 
Supposons : $z^{4} + z^{3} + z^{2} + z + 1 = 0$
Alors, on à 4 solutions : 
$$z \in \left\{  e^{ \frac{2ik\pi}{5} } ; k \in [\![1, 4]\!] \right\}$$

## (b).
Montrer que : 
$$P_{1} | P_{n} \Leftrightarrow \forall k \in \mathbb{N}, n \neq 5k$$

$\Rightarrow$ : 
Supposons $P_{1} | P_{n}$, 
Supposons par l'absurde qu'il existe un $k \in \mathbb{N}$ tel que $n = 5k$
$$P_{1}(X) = X^{4} + X^{3} + X^{2} + X + 1 = \prod_{k = 0}^{4}\left( X-e^{ \frac{2ik\pi}{5} } \right)$$
$$P_{k}(X) = X^{20k} + X^{15k} + X^{10k} + X^{5k} + 1$$

Comme $P_{1}|P_{k}$, $P_{1}$ et $P_{k}$ on au moins une racine en commun.

$$\forall k \in [\![1, 4]\!], P_{k}\left( e^{ \frac{2ik\pi}{5} } \right) = 5$$
Comme il y a 5 racine de $P_{1}$, $P_{1}$ et $P_{k}$ n'ont pas de racines en commun. CONTRADICTION
$$\square$$

$\Leftarrow$ : 
Soit $k \in \mathbb{N}$
Supposons que $n \neq 5k$, 
alors il existe un $r \in [\![1, 4]\!]$ tel que : $n = 5k+r$
$$P_{1}(X) = X^{4} + X^{3} + X^{2} + X + 1 = \prod_{k = 0}^{4}\left( X-e^{ \frac{2ik\pi}{5} } \right)$$
$$P_{k, r}(X) = X^{20k}X^{4r} + X^{15k}X^{3r} + X^{10k}X^{2r} + X^{5k}X^{r} + 1$$
alors, 
$$P_{r}(X) = X^{4r} + X^{3r} + X^{2r} + X^{r} +1$$
comme : $p \times r \neq 5$
$$\forall p \in [\![1, 4]\!], P_{r}\left( e^{ \frac{2ip\pi}{5} } \right) = 0$$
On a montré que $Rac(P_{1}) \subset Rac(P_{n})$, 
Ainsi, $P_{1} | P_{n}$. 


Autre méthode pour $\Leftarrow$ : 
Par contraposition : 
Supposons que $P_{1}(X) = \prod_{k = 1}^{4} (X-x_{k})$ ne divise pas $P_{n}$, 
Alors, il existe un $k \in [\![1,4]\!]$ tel que : 
$$P_{n}(x_{k}) \neq 0$$
Or, 
$$P_{n}(x_{k}) = (x_{k}^{n})^{4} + (x_{k}^{n})^{3} + (x_{k}^{n})^{2} + (x_{k}^{n}) + 1$$
est égal si $x_{k}^{n} \neq 1$

etc ....

# 4
## (a).
$$\sin(a(2n+1)) = \mathrm{Im}(e^{ ai(2n+1) }) = \mathrm{Im}((\cos(a)+i\sin(a))^{2n+1})$$
$$= \mathrm{Im}\left( \sum_{k = 0}^{2n+1}\binom{2n+1}{k}\cos ^{2n+1-k}(a)i^{k}\sin ^{k}(a) \right)$$
$$= \mathrm{Im}\left( \sum_{\underset{\exists p \in [\![0, n]\!], k = 2p}{k=0}}^{2n} i^{k}\binom{2n+1}{k}\cos ^{2n+1-k}(a)\sin ^{k}(a) \right.$$
$$+  \left. \sum_{\underset{\exists p \in [\![0, n]\!], k = 2p+1}{k=0}}^{2n+1} i^{k}\binom{2n+1}{k}\cos ^{2n+1-k}(a)\sin ^{k}(a)\right) $$
$$= \sum_{p = 0}^{n} (-1)^{p}\binom{2n+1}{2p+1} \cos ^{2(n-p)}(a)\sin ^{2p+1}(a)$$
$$\Leftrightarrow$$
$$\frac{\sin((2n+1)a)}{(\sin a)^{2n+1}} = \sum_{k =0}^{n}(-1)^{k} \binom{2n+1}{2p+1} (\cos ^{2}(a))^{n-k} \frac{(\sin(a))^{2k+1}}{(\sin(a))^{2n+1}}$$
$$= \sum_{k =0}^{n}(-1)^{k} \binom{2n+1}{2p+1} \left( \frac{\cos ^{2}(a)}{\sin ^{2}(a)} \right)^{n-k} = P_{n}\left( \left( \frac{\cos(a)}{\sin(a)} \right)^{2} \right)$$
Déterminons les racines de $P_{n}$
$$\sin((2n+1)a) = 0 \Leftrightarrow \exists j \in \mathbb{Z}, a = \frac{j\pi}{2n+1}$$
Posons : 
$$\forall j \in [\![1,n]\!], x_{j}= \left( \frac{\cos}{\sin} \right)^{2}\left( \frac{j\pi}{2n+1} \right)$$
Ce sont des racines de $P_{n}$ qui est de degré $n$
Comme $x_{1}, \dots, x_{n}$ sont deux à deux distinctes 
car se sont les images de $\frac{\pi}{2n+1}, \frac{2\pi}{2n+1}, \dots, \frac{n\pi}{2n+1}$
par la fonction : 
$$\varphi : \begin{cases}
]0, \frac{\pi}{2}[ \to \mathbb{R} \\
x \mapsto \frac{\cos^{2}(x)}{\sin ^{2}(x)} = \frac{1}{\sin ^{2}}-1
\end{cases}$$
On a :
$$P_{n}(X) = (2n+1) \prod_{j = 1}^{n} (X-x_{j})$$

# Exercice 11
$$X^{8} + X^{4} + 1 = (X^{8}+2X^{4}+1)-(X^{4})$$
$$= (X^{4} + 1)^{2} - (X^{2})^{2} = (X^{4}-X^{2}+1)(X^{4}+X^{2}+1)$$
$$= (X^{4}+2X^{2} +1-X^{2})((X^{4}+2X^{2}+1)-3X^{2})$$
$$= ((X^{2}+1)^{2}-X^{2})((X^{2}+1)^{2}-3X^{2})$$
$$= (X^{2} + X +1)(X^{2}-X+1)(X^{2}+\sqrt{ 3 }X +1)(X^{2}-\sqrt{ 3 }X+1)$$

# Exercice 12
## (a).
$$X^{n}-1 = (X-1)\sum_{k = 0}^{n-1}X^{k}$$
Factorisons : 
$$\sum_{k=0}^{n-1}X^{k} = \prod_{k = 1}^{n-1}\left( X-e^{ \frac{2ik\pi}{n} } \right)$$
Ainsi, 
$$X^{n}-1 = \prod_{k = 0}^{n-1}\left( X-e^{ \frac{2ik\pi}{n} } \right)$$
De plus, 
$$X^{n}+1 = 0 \Leftrightarrow \left( \frac{X}{e^{ \frac{i\pi}{n} }} \right)^{n}= 1 \Leftrightarrow \exists k \in [\![0, n-1]\!], \left( \frac{X}{e^{ \frac{i\pi}{n} }} \right)^{n} = e^{ 2ik\pi }$$
Alors, 
$$X = e^{ \frac{2i(k+1)\pi}{n} }$$
Ainsi, 
$$X^{n} +1 = \prod_{k =0}^{n-1}\left( X-e^{ \frac{2i(k+1)\pi}{n} } \right)$$

## (b).
$$\prod_{k = 1}^{n-1}(\omega_{0}+\omega_{k}) = 1$$
$$\prod_{k=1}^{n-1}(\omega_{0}-\omega_{k}) = n$$
Alors, 
$$P_{n} = n = \prod_{k=1}^{n-1} \frac{1-\omega_{k}}{1+\omega_{k}}$$
### (c).
$$n = \prod_{k=1}^{n-1} \frac{e^{ \frac{-ik\pi}{n} }-e^{ \frac{ik\pi}{n} }}{e^{ \frac{ik\pi}{n} }+e^{ \frac{-ik\pi}{n} }}= \prod_{k=1}^{n-1} -\frac{2i}{2} \frac{\sin\left( \frac{k\pi}{n} \right)}{\cos\left( \frac{k\pi}{n} \right)}$$
Donc, 
$$n = (-i)^{n-1}\prod_{k=1}^{n-1}\tan\left( \frac{k\pi}{n} \right) = (-1)^{p}\prod_{k=1}^{n-1}\tan\left( \frac{k\pi}{n} \right)$$

# Exercice 6
$$\begin{cases}
x+y+z = 2 \\
x^{2}+y^{2}+z^{2} = 14 \\
x^{3}+y^{3}+z^{3} = 20
\end{cases}$$
On pose :
$$(X-x)(X-y)(X-z) = X^{3}-\sigma_{1}X^{2}+\sigma_{2}X-\sigma_{3}$$
$$\begin{cases}
\sigma_{1} = x+y+z = 2 \\
\sigma_{2} = xy+yz+xz \\
\sigma_{3} = xyz
\end{cases}$$

$$4 = \sigma_{1}^{2} = x^{2} + y^{2}+z^{2} + 2(xy+yz+xz) = 14 + 2\sigma_{2}$$
$$\sigma_{2} = -5$$
$$\sigma_{3} = 6$$

# Exercice 14
## (a).
On sait que $P(\mathbb{C}) \subset \mathbb{C}$, 
Il reste à trouver les polynômes tels que : $\mathbb{C} \subset P(\mathbb{C})$, 
ie
$$\forall z_{0} \in \mathbb{C}, \exists a \in \mathbb{C}, P(a) = z_{0}$$
ssi 
$$Q(X) = P(X) - z_{0}$$
D'après D'Alembert Gauss, si $\deg(P) = 1$, 
$\forall z_{0} \in \mathbb{C},$ $Q$ admet au moins une racine, donc $z_{0}$ admet au moins un antécédent par $P$ et si $\deg P < 1$, $P(\mathbb{C})$ est un singleton. 
$$\begin{cases}
P(X) = a_{0}X^{0} \\
\forall z \in \mathbb{C}, P(z) = a_{0}
\end{cases}$$
Ce sont donc les polynômes non constants. 

## (b).
Si $P(\mathbb{R}) = \mathbb{R}$, notons $n$ son degré. Notons $L_{0}, L_{1}, ..., L_{n}$ les polynômes d'interpolation en les réels : 
$$0, 1, 2, \dots, n \text{ ie } \forall i \in [\![0,n]\!], L_{i}(X) = \prod_{\underset{j \neq i}{j=0}}^{n}\frac{X-j}{i-j}$$

On sait que 
$$P(X) = \sum_{i=0}^{n}  $$
































mathpix traduire le dessin en latex