# Exercice 6
## b.
$$\left< U, U \right> = \mathrm{Tr}(UU^{\top}) = n^{2}$$
$$\left< A, U \right> \leq \left|\left| A \right|\right| \left|\left| U\right|\right| = n\sqrt{n}$$
Car : 
$$\sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} u_{i, j}^{2}$$

### c.



# Exercice 9
## a.
Soit $p \in \mathcal{L}(E)$ un projecteur
Si $\mathrm{Ker}(p) = (\mathrm{Im}(p))^{\bot}$, 
alors, comme $\mathrm{Ker}(p^{*}) = (\mathrm{Im}(p))^{\bot}$ puis, $\mathrm{Im}(p^{*}) = (\mathrm{Ker}(p))^{\bot}$, $p = p^{*}$
Si $p^{*} = p$, $\mathrm{Ker}(p) = (\mathrm{Im}(p))^{\bot}$

## b.
Supposons que : $p \circ q = 0$, 
$$\forall x, y \in E \setminus \{ 0 \}, 0 = \left< x, p(q(y)) \right> = \left< p(x), q(y)  \right> = \left< q(p(x)), y \right>$$
Ainsi, $q\circ p$ est orthogonal a $E$ donc, $q \circ p = 0$

### c.
Supposons que $p \circ q$ soit un projecteur orthogonal : 
On Ã©crit alors, $P = Mat(p)$ et $Q = Mat(q)$ Donc, 
$$PQ = Mat(p \circ q) = Mat((p \circ q)^{*}) =  (PQ)^{\top} = Q^{\top}P^{\top} = QP$$
car comme $p$ et $q$ sont des projecteurs orthogonaux, (ie $P^{\top} = P$ et $Q = Q^{\top}$)
Ainsi, $p\circ q = q \circ p$

Supposons $p\circ q = q \circ p$, alors, 
$$p \circ q \circ p\circ q = p \circ q \circ p = p\circ q$$
$$(PQ)^{\top} = Q^{\top}P^{\top} = QP = PQ$$

## d.
#### i.
$$\forall x \in E \left< x, p(x) \right> \leq \left|\left| x \right|\right| \left|\left| p(x) \right|\right| \leq \left|\left| x \right|\right| ^{2}$$
Alors, 
$$\exists (x_{i}, x_{k}) \in \mathrm{Im}(p) \times \mathrm{Ker}(p), x = x_{i} + x_{k}$$
$$\left< x, p(x) \right> = \left< x_{k} + x_{i}, p(x_{i}) \right> = \left< x_{k}, x_{i} \right> + \left< x_{i}, x_{i} \right> = \left|\left| x_{i} \right|\right| ^{2} \geq 0$$
___
C'est les $x \in \mathrm{Ker}(p)$ car $p$ est un projecteur


#### ii.
Avec, 
$$\forall x \in \mathrm{Ker}(r), \left< x, q(x) \right> + \left< x, p(x) \right> = \left< x, r(x) \right> = 0 $$
et comme $\left< x, q(x) \right> \geq 0$ et $\left< x, p(x) \right> \geq 0$
Ainsi, $\mathrm{Ker}(r) = \mathrm{Ker}(p) \cap \mathrm{Ker}(q)$

#### iii.
$$\mathrm{Ker}(r) = \mathrm{Im}(r)^{\bot}$$
car $p+q$ est un projecteur orthogonal. 

$$\forall x \in E, \forall y \in \mathrm{Ker}(r), \left< y, r(x) \right> =0$$
#### iv.
$$\mathrm{Im}(r) = $$