## 1.  Développement Eulérien de la cotangente
### Question 1
#### a.
Soient $x \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$, 
$$\begin{array}{rl}
f(-x) &= \pi \mathrm {cotan}(\pi -x)  \\
&= \pi \frac{\cos(-\pi x)}{\sin(-\pi x)}  \\
&= \pi \frac{ \cos(\pi x)}{-\sin (\pi x)}  \\
&= -\pi \mathrm{cotan}(\pi x)  \\
&= -f(x)
\end{array}$$
$$\begin{array}{rl}
g(-x) &= -\frac{1}{x} +\underset{n=1}{\overset{+ \infty}{\sum}} \left( \frac{1}{n-x} - \frac{1}{x+n} \right) \\
&= -\frac{1}{x}- \underset{n=1}{\overset{+ \infty}{\sum}} \left( \frac{1}{x+n} + \frac{1}{x-n}   \right)  \\
&= -g(x)
\end{array}$$
Ainsi, $g$ et $f$ sont impaires

#### b.
Soit $x \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$,
$$f(x+1)= \pi \frac{\cos(\pi x + \pi)}{\sin(\pi x + \pi )} = \pi  \frac{-\cos(\pi x)}{-\sin(\pi x)} = \pi \mathrm{cotan}(\pi x) = f(x)$$
$$\boxed{f(x+1) = f(x)}$$
___
$$g(x+1) = \frac{1}{x+1} + \sum_{n = 1}^{+ \infty } \left( \frac{1}{x+1+n} + \frac{1}{x+1-n} \right)$$
Soit $N \in \mathbb{N}^{*}$, 
On pose : 
$$G_{N} = \frac{1}{x+1} + \sum_{n = 1}^{N} \left( \frac{1}{x+1+n} + \frac{1}{x+1-n} \right)$$
Comme : 
$$\sum_{n = 1}^{N}\left( \frac{1}{x+1+n} + \frac{1}{x+1-n} \right) = \sum_{n = 2}^{ N+1} \frac{1}{x+n} + \sum_{n = 0}^{N-1} \frac{1}{x-n}$$
Alors, 
$$G_{N} = \frac{1}{x+1} + \sum_{ n= 2}^{N+1} \frac{1}{x+n} + \sum_{n = 0}^{N-1} \frac{1}{x-n} = \sum_{n = 1}^{N+1} \frac{1}{x+n} + \sum_{n = 0}^{N-1} \frac{1}{x-n}$$
Donc, 
$$G_{N} = \sum_{n = 1}^{N}\left(  \frac{1}{x+n} + \frac{1}{x-n} \right) + \frac{1}{x} + \frac{1}{x+N+1}-\frac{1}{x-N} $$
Ainsi, en faisant tendre $N$ vers $+ \infty$, on a bien :
$$\boxed{g(x+1) = g(x)}$$

#### c.
$f$ et $g$ sont bien définies sur $\mathbb{R} / \mathbb{Z}$, 
Comme : $x \mapsto \frac{1}{\sin(\pi x)}$ et $x \mapsto \cos(\pi x)$ sont continues sur $\mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$, alors, par produit de fonctions continues sur $\mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$
$$\boxed{f \text{ est bien continue sur } \mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}}$$

Comme, 
$\forall n \in \mathbb{N}^{*}, x\mapsto \frac{1}{x+n}+\frac{1}{x-n}$ est continue sur $\mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$,
$x\mapsto  \underset{n=1}{\overset{+ \infty}{\sum}}\left( \frac{1}{x+n} + \frac{1}{x-n} \right)$ l'est aussi par somme de fonctions et convergence de la somme. 
Donc, 
comme $x \mapsto \frac{1}{x}$ est continue sur $\mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$, 
$$\boxed{g \text{ est bien continue sur } \mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}}$$

### Question 2
#### a.
Soit $x \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$, 
$$ f\left( \frac{1+x}{2} \right) = \pi\mathrm{cotan}\left( \pi  \frac{1+x}{2} \right) = \pi  \frac{\cos\left( \frac{\pi}{2}+ \frac{x}{2} \right)}{\sin\left( \frac{\pi}{2}+ \frac{x}{2} \right)} = -\pi \frac{\sin\left( \frac{x}{2} \right)}{\cos\left( \frac{x}{2} \right)}$$
$$\begin{array}{rl}
f\left( \frac{x}{2} \right) + f\left( \frac{1+x}{2} \right) &= \pi \left( \frac{ \cos\left( \frac{x}{2} \right)}{\sin\left( \frac{x}{2} \right)} - \frac{\sin\left( \frac{x}{2} \right)}{\cos\left( \frac{x}{2} \right)} \right) \\
&= \pi\frac{\cos\left( \frac{x}{2} \right)^{2}- \sin\left( \frac{x}{2} \right)^{2}}{\cos\left( \frac{x}{2} \right)\sin\left( \frac{x}{2} \right)} \\
&= 2\pi \frac{2\cos\left( \frac{x}{2} \right)^{2}-1}{\sin(x)} \\
&= 2 \pi \frac{\cos(x)}{\sin(x)} \\
&= 2f(x)
\end{array}$$
Ainsi, 
$$\boxed{f\left( \frac{x}{2} \right)+ f\left( \frac{1+x}{2}\right) = 2 f(x)}$$

#### b.
Soit $x \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$, 
$$g\left( \frac{x+1}{2} \right) =  2\left( \frac{1}{x+1} + \sum_{n = 1}^{+ \infty} \left( \frac{1}{x+1+2n} + \frac{1}{x+1-2n} \right) \right)$$
$$g\left( \frac{x}{2} \right) = 2\left( \frac{1}{x}+ \sum_{n = 1}^{+ \infty} \left( \frac{1}{x+2+2n} + \frac{1}{x+2-2n} \right)\right)$$
De plus, 
Soit $N \in \mathbb{N}^{*}$,
$$\sum_{n = 1}^{N} \frac{1}{x+1+2n} + \sum_{n = 1}^{N} \frac{1}{x+2+2n} =\sum_{\underset{k \text{ impair}}{k =3}}^{2N+1} \frac{1}{x+k} + \sum_{\underset{k \text{ pair}}{k =4}}^{2N+2} \frac{1}{x+k}$$
$$= \sum_{k = 3}^{2N+2} \frac{1}{x+k} = \sum_{n = 3}^{2N+2} \frac{1}{x+n} $$
De la même manière : 
$$\sum_{n = 1}^{N} \frac{1}{x+1-2n} + \sum_{n = 1}^{N} \frac{1}{x+2-2n} =\sum_{\underset{k \text{ impair}}{k =1}}^{2N-1} \frac{1}{x-k} + \sum_{\underset{k \text{ pair}}{k =0}}^{2N-2} \frac{1}{x-k}$$
$$= \sum_{k = 0}^{2N-1} \frac{1}{x-k} = \sum_{n = 0}^{2N-1} \frac{1}{x-n} $$
Donc, en faisant tendre $N$ vers $+\infty$
$$\sum_{n = 1}^{N}\left( \frac{1}{x+1-2n} + \frac{1}{x+2-2n} \right) = \frac{1}{x}+\sum_{n = 1}^{2N-1} $$