# Exercice 1
$$A_{n} = \begin{pmatrix}
1&2&\dots&n \\
2&0&\dots&0 \\
\vdots&\vdots&&\vdots \\
n&0&\dots&0
\end{pmatrix} \in \mathcal{M}_{n}(\mathbb{R})$$
## (a).
$$\det (XI_{3}-A_{3}) = \left| \begin{array}{c}
X-1&2&3 \\
2&X&0 \\
3&0&X
\end{array}\right|$$
$$= 3\left| \begin{array}{c}
2&X \\
3&0
\end{array}\right| + X\left| \begin{array}{c}
X-1&2 \\
2&X
\end{array}\right| = -3(3X) + X(X(X-1)-4)$$
$$= X^{2}(X-1)-13X = X(X^{2}-X - 13)$$
$$\Delta = 53$$
Ainsi, 
$$Sp(A) = \left\{  0, \frac{1+\sqrt{ 53 }}{2},\frac{1-\sqrt{ 53 }}{2}  \right\}$$

## (b).
$$\det(XI_{4}-A_{4}) = \left| \begin{array}{c}
X-1&2&3&4 \\
2&X&0&0 \\
3&0&X&0 \\
4&0&0&X
\end{array}\right|$$
$$= - 4 \left| \begin{array}{c}
2&X&0 \\
3&0&X \\
4&0&0
\end{array}\right| + X \left| \begin{array}{c}
X-1&2&3 \\
2&X&0 \\
3&0&X
\end{array}\right| $$
$$= -4X\left| \begin{array}{c}
2&X \\
4&0
\end{array}\right| +X^{2}(X^{2}-X-13)= X^{4}-X^{3}-29X^{2}$$
$$ = X^{2}(X^{2}-X-29) = X^{2}\left( X- \frac{1+\sqrt{ 117 }}{2} \right)\left( X- \frac{1-\sqrt{ 117 }}{2} \right)$$

## (c).
Pour $A_{3}$, 
elle est diagonalisable car elle admet $3$ valeurs propres

Pour $A_{4}$, 
$$\sum_{\alpha \in Sp(f)} \dim (E_{\alpha}(f)) = \dim E_{0}(f) + \dim E_{\lambda_{1}}(f) + \dim E_{\lambda_{2}}(f)$$
où $\lambda_{1} = \frac{1+\sqrt{ 117 }}{2}$ et $\lambda_{2} = \frac{1-\sqrt{ 117 }}{2}$
or, 
$$\dim E_{0}(f) = \dim \mathrm{Ker}(A) = \dim E - \mathrm{rg}(A) = 4-2 = 2$$
et
$$\dim E_{\lambda_{1}}(f) \geq 1 \text{ et }\dim E_{\lambda_{1}}(f) \geq 1$$
car $\lambda_{1}, \lambda_{2} \in Sp(f)$, 
Alors, 
$$\sum_{\alpha \in Sp(f)} \dim (E_{\alpha}(f)) \geq 4$$
Ainsi, 
$$A_{4} \in \mathcal{M}_{4}(\mathbb{R}) \text{ est DZ}$$

# CCINP 67
Soient $a, b, c \in \mathbb{R}$, 
$$A = \begin{pmatrix}
0&a&c \\
b&0&c \\
b&-a&0
\end{pmatrix}$$
Étudier la diagonalisabilité de $A$ dans $\mathcal{M}_{3}(\mathbb{R})$ et $\mathcal{M}_{3}(\mathbb{C})$
$$\chi_{A}(X) = (-1)^{3} \left| \begin{array}{c}
-X&a&c \\
b&-X&c \\
b&-a&0
\end{array}\right|$$
Alors, 
$$\chi_{A}(X) = X(X^{2}-\sigma)$$
ou $\sigma = ab+bc-ac$
(faire les calculs)

Si $A$ est DZ dans $\mathcal{M}_{3}(\mathbb{R})$, 
$\chi_{A}$ est scindé dans $\mathbb{R}[X]$ et donc $\sigma\geq 0$
Réciproquement si $\sigma>0$, 
$$\chi_{f}(X) = X(X-\sqrt{ \sigma })(X+\sqrt{ \sigma })$$
est SRS dans $\mathbb{R}[X]$ car $0, \sqrt{ \sigma }$ et $-\sqrt{ \sigma }$ don deux a deux différents 
Alors $A$ est DZ dans $\mathcal{M}_{3}(\mathbb{R})$. 

Si $\sigma = 0$, 
$$\chi_{f}(X) = X^{3}$$
et alors, $Sp(A) = \{ 0 \}$
Ainsi, 
$$\begin{array}{rl}
A \text{est DZ} &\Leftrightarrow \dim E_{0}(A) = 3 \\
&\Leftrightarrow \dim \mathrm{Ker}(A) = 3 \\
&\Leftrightarrow A = 0
\end{array}$$
Finalement, 
$$A \text{ est DZ dans }\mathcal{M}_{3}(\mathbb{R}) \Leftrightarrow \begin{cases}
\text{soit }ab+bc-ac >0 \\
\text{soit }a = b = c = 0
\end{cases} $$

Dans $\mathcal{M}_{3}(\mathbb{C})$, $A$ est DZ si $\chi_{A}$ est SRS dans $\mathbb{C}[X]$ ie si $\chi_{A}$ admet admet $3$ racines complexes différentes
ie 
si $\sigma \neq 0$ car : 
$$\sigma > 0 \Rightarrow Sp_{\mathbb{C}}(A) = \{ 0, \sqrt{ \sigma }, - \sqrt{ \sigma } \}$$
$$\sigma<0 \Rightarrow Sp_{\mathbb{C}}(A) = \{ ., i\sqrt{ -\sigma }, -i\sqrt{ -\sigma } \}$$
Si $\sigma = 0$, 
$$\chi_{f}(X) = X^{3}$$
et alors, $Sp(A) = \{ 0 \}$
Ainsi, 
$$\begin{array}{rl}
A \text{est DZ} &\Leftrightarrow \dim E_{0}(A) = 3 \\
&\Leftrightarrow \dim \mathrm{Ker}(A) = 3 \\
&\Leftrightarrow A = 0
\end{array}$$
Finalement, 
$$\begin{array}{c}
A \text{ est DZ dans }\mathcal{M}_{3}(\mathbb{C}) \Leftrightarrow \begin{cases}
\text{soit }ab+bc-ac \neq 0 \\
\text{soit }a=b=c=0
\end{cases}
\end{array}$$

# CCINP 69
Soit $a \in \mathbb{R}$, 
$$A = \begin{pmatrix}
0&a&1 \\
a&0&1 \\
a&1&0
\end{pmatrix}$$
Déterminer $\mathrm{rg}(A)$ et étudier sa DZ dans $\mathcal{M}_{3}(\mathbb{R})$, 
$$\mathrm{rg}(A) \overset{C_{2} \leftarrow C_{2} - aC_{3}}{=} \mathrm{rg}\begin{pmatrix}
0&0&1 \\
a&-a&1 \\
a&1&0
\end{pmatrix} \overset{C_{1} \leftarrow C_{1} + C_{2}}{=} \mathrm{rg}\begin{pmatrix}
0&0&1 \\
0&-a&1 \\
a+1&1&0
\end{pmatrix}$$

Si $a \not\in \{ 0, -1 \}$, $\mathrm{rg}(A) = 3$
Si $a = 0$, $\mathrm{rg}(A) = 2$
Si $a = -1$, $\mathrm{rg}(A) =2$
___ 
$$\chi(X) = (-1)^{3} \left| \begin{array}{c}
-X&a&1 \\
a&-X&1 \\
a&1&-X
\end{array}\right| $$
$$\overset{C_{1} \leftarrow C_{1} + C_{2} + C_{3}}{=} - \left| \begin{array}{c}
a+1-X&a&1 \\
a+1-X&-X&1 \\
a+1-X&1&-X
\end{array}\right|$$
$$\overset{\begin{array}{c}
L_{2} \leftarrow L_{2} - L_{1} \\
L_{3} \leftarrow L_{3} - L_{1}
\end{array}}{=}- \left| \begin{array}{c}
a+1-X&a&1 \\
0&-X-a&0 \\
0&1+a&-X-1
\end{array}\right|$$
$$ = (X-a-1)(X+a)(X+1)$$
Donc, $\chi_{A}$ est scindé dans $\mathbb{R}[X]$ et $Sp(A) = \{ a+1, -a, -1 \}$
Si $a+1 \neq -a$ et $a +1 \neq -1$ et $-a \neq -1$, 
ie $a \not\in \left\{  -\frac{1}{2}, -2, 1  \right\}$
A est DZ dans $\mathcal{M}_{3}(\mathbb{R})$ car $\chi_{A}$ est SRS dans $\mathbb{R}[X]$


Si $a = 1$, $\chi_{A}(X) = (X-2)(X+1)^{2}$
Ainsi,
$$\begin{array}{c}
A \text{ est DZ dans }\mathcal{M}_{3}(\mathbb{R}) \Leftrightarrow\dim E_{-1}(A) = Mult(-1) = 2
\end{array}$$
Or*
$$\dim E_{-1}(A) = \dim \mathrm{Ker}(A + I_{3}) = \dim \mathrm{Ker}\begin{pmatrix}1&1&1 \\
1&1&1 \\
1&1&1\end{pmatrix} = 2$$
Donc $A$ l'est 

Faire les autres cas.

# Exo 7
$$A = \begin{pmatrix}
1&0&\dots&0&1 \\
0&&&&0 \\
\vdots&&0&&\vdots \\
0&&&&0 \\
1&0&\dots&0&1
\end{pmatrix} \in \mathcal{M}_{n}(\mathbb{R})$$
## 1.
$$x_{1} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
\vdots \\
0 \\
1
\end{pmatrix}$$
est une base de $\mathrm{Im}(A)$ 
et 
On prend : 
$$(x_{2}, \dots, x_{n}) = \begin{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
\vdots \\
0 \\
-1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0 \\
\vdots \\
0
\end{pmatrix}, \dots, \begin{pmatrix}
0 \\
\vdots \\
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}
\end{pmatrix}$$
Qui est une base de $\mathrm{Ker}(A)$ car elle possède $n-1$ vecteur et est génératrice de $\mathrm{Ker}(A)$.

Soit $X \in \mathrm{Im}(f) \cap \mathrm{Ker}(f)$, 
il existe alors un $\alpha \in \mathbb{R}$ tel que : 
$$X = \alpha \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
\vdots \\
0 \\
1
\end{pmatrix}$$
et $x_{1} + x_{n} = 0$ donc $2\alpha = 0$
ie 
$$X = \begin{pmatrix}
0 \\
\vdots \\
0
\end{pmatrix}$$
Ainsi, $\mathrm{Im}(f) \cap \mathrm{Ker}(f) = \{ 0 \}$
et comme $\dim\mathrm{Ker}(f) + \mathrm{rg}(f) = \dim E$
Soit
$$\mathcal{U} = \begin{pmatrix}
u_{1}, \dots, u_{n-1}, \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
\vdots \\
0 \\
1
\end{pmatrix}
\end{pmatrix}$$
dans une telle base, on a :
$$Mat_{\mathcal{U}}(f) = \begin{pmatrix}
0&&&0 \\
&\ddots \\
&&0 \\
0&&&2
\end{pmatrix}$$
Car : 
$$f\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
\vdots \\
0 \\
1
\end{pmatrix} = 2 \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
\vdots \\
0 \\
1
\end{pmatrix}$$

# Exercice 2
## 1. 
$$A = \begin{pmatrix}
-1&2&-3 \\
2&2&-6 \\
-2&2&-6
\end{pmatrix}$$
$$\chi_{A}(X) = \left| \begin{array}{c}

\end{array}\right|$$

# Exercice 1
## 6.
$$\varphi : \begin{cases}
E \to E \\
M \mapsto \mathrm{Tr}(M)A-M^{\top}
\end{cases}$$
#### (a).
$$Tr(A^{\top})A - A = 0$$
Alors comme $A \neq 0$ donc $\varphi$ n'est pas invective.
Donc $\varphi$ n'est pas un automorphisme.

### (b).
$$\chi_{\varphi}(X) = \det(XId_{E} - \varphi) $$

Soit $M \in \mathcal{A}_{n}$, 
$$\varphi(M) = \mathrm{Tr}(M) A -M^{\top} = \mathrm{Tr}(M)A + M =M$$
Soit $M \in S_{n} \cap \mathrm{Ker}(\mathrm{Tr})$
$$\varphi(M) = \mathrm{Tr}(M)A-M^{\top} = -M$$
___
$$\dim A_{n}\leq \dim E_{1}(\varphi)$$
de même
$$\dim (S_{n} \cap \mathrm{Ker}(\mathrm{Tr})) \leq \dim E_{-1}(\varphi) $$

$$\dim A_{n} + \dim (S_{n} \cap \mathrm{Ker}(\mathrm{Tr}))  \leq \dim E_{-1}(\varphi) + \dim E_{1}(\varphi)$$
or, 
$$\dim A_{n} = \frac{n(n-1)}{2} $$
___
$$\leq \dim (S_{n} \cap \mathrm{Ker}(\mathrm{Tr}))\leq \dim S_{n}$$





___
Ainsi, 
$$n^{2} \leq \dim  E_{-1}(\varphi) + \dim E_{1}(\varphi) \leq \dim \mathcal{M}_{n}(\mathbb{R})$$
Ainsi, 
$$\dim  E_{-1}(\varphi) + \dim E_{1}(\varphi) = n^{2} = \dim E$$
Donc, $M$ est diagonalisable. 

# Exercice 2
## 2.
### (a).
$\chi_{A}$ SRS
$$\chi_{B}(X) = \left| \begin{array}{c}
XI_{n}&I_{n} \\
A&XI_{n}
\end{array}\right| $$

$$(B-X I_{2n})\begin{pmatrix}
I_{n}&I_{n} \\
0&XI_{n}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-XI_{n}&I_{n} \\
A&-XI_{n}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
I_{n}&I_{n} \\
0&XI_{n}
\end{pmatrix}$$
$$= \begin{pmatrix}
-XI_{n}&0 \\
A&A-X^{2}I_{n}
\end{pmatrix}$$
$$\chi_{B}X^{n} = (-1)^{n}X^{n}(-1)^{n}\chi_{A} $$
Alors,
$$X^{n}\chi_{B} = X^{n}\chi_{A}$$
Si $X = 0$ alors, on pose par convention $\chi_{A} = \chi_{B}$
Sinon :
$$\chi_{A} = \chi_{B}$$
### (b).
Supposons $A \in GL_{n}({\mathbb{R}})$, 
alors,
$$\det(A) \neq 0$$

# Exercice 3
## 1.
$$\chi_{T} = (X-1)(X-2)(X-3)$$
est SRS alors $T$ est diagonalisable
il existe $X \in \mathbb{R}^{3}$ tel que : 
$$TX = X$$
Alors, 
$$E_{2}(T) = \mathrm{Ker}(T-2I_{3}) = \mathrm{Ker}\begin{pmatrix}
-1&0&0 \\
1&0&0 \\
1&2&1
\end{pmatrix} = Vect\begin{pmatrix}
0 \\
-1 \\
2
\end{pmatrix}$$
$$E_{3}(T) = Vect\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}$$
$$E_{1}(T) = \mathrm{Ker}\begin{pmatrix}
0&0&0 \\
1&1&0 \\
1&2&2
\end{pmatrix} = Vect\begin{pmatrix}
2 \\
-2 \\
1
\end{pmatrix}$$
$$T = PDP^{-1}$$
ou 
$$P = \begin{pmatrix}
2&0&0 \\
-2&-1&0 \\
1&2&1
\end{pmatrix} \text{ et } D = \begin{pmatrix}
1&0&0 \\
0&2&0 \\
0&0&3
\end{pmatrix}$$

Racines de $D$ : 
Si $X \in \mathcal{M}_{3}(\mathbb{R})$ vérifie : $X^{2} = D$, alors $XD = DX$ et ainsi, $X$ est diagonale. 
$$\exists x, y, z \in \mathbb{R}, X=  \begin{pmatrix}
x&0&0 \\
0&y&0 \\
0&0&z
\end{pmatrix}$$
et 
$$X^{2} = D \Leftrightarrow X = \begin{pmatrix}
\pm 1 & 0&0 \\
0&\pm \sqrt{ 2 }&0 \\
0&0&\pm \sqrt{ 3 }
\end{pmatrix}$$

Racines de $T$ 
$$\begin{array}{rl}
\forall M \in \mathcal{M}_{3}(\mathbb{R}), M^{2} = T &\Leftrightarrow M^{2} = PDP^{-1} \\
&\Leftrightarrow P^{-1}M^{2}P = D \\
&\Leftrightarrow(P^{-1}MP)^{2} = D \\
&\Leftrightarrow P^{-1}MP = Diag(\pm1, \pm \sqrt{ 2 }, \pm \sqrt{ 3 }) \\
&\Leftrightarrow M = P\begin{pmatrix}
\pm 1 &0&0 \\
0&\pm \sqrt{ 2 }&0 \\
0&0&\pm \sqrt{ 3 }
\end{pmatrix}P^{-1}
\end{array}$$

## 4.
Soient $A, B \in E=\mathcal{M}_{n}(\mathbb{R})$ telles que : $AB-BA = A$
### (a).
$$\mathrm{Tr}(A) = \mathrm{Tr}(AB-BA) = \mathrm{Tr}(AB) - \mathrm{Tr}(BA) $$
AINSI :::::::::::::::::::::::::::::::::::
$$\mathrm{Tr}(A) = \mathrm{Tr}(AB) - \mathrm{Tr}(AB) = 0$$
Supposons par l’absurde que $A \in GL_{n}$, 
Alors, 
$$I_{n} = AA^{-1} = ABA^{-1}-B$$
Ainsi, en appliquant la trace et comme $\mathrm{Tr}(ABA^{-1}) = \mathrm{Tr}(B)$,
$$\mathrm{Tr}(I_{n}) = 0$$
C'est impossible. 

### (b).
###### Initialisation
Pour $k = 0$ : 
$$B-B=0$$
ca marche

###### Hérédité
Soit $k \in \mathbb{N}$ tel que $A^{k}B-BA^{k} = kA^{k}$, 
$$\begin{array}{rl}
A^{k+1}B-BA^{k+1} &= A(A^{k}B)-BA^{k+1} \\
&= A(kA^{k}+BA^{k})- BA^{k+1} \\
&= (k+1)A^{k+1}
\end{array}$$

### (c).
On a montré que $k \in Sp(f)$ si $A^{k} \neq 0$, 
Alors, 
$f$ admet au plus $n^{2}$ valeurs propres si bien que : 
$$A^{n^{2}} = 0 \text{ ie }A \text{ est nilpotente}$$

## 8. 
### (a).
