# Exercice 2
On pose : 
$$I_{1} = ]- \infty, -1[ \text{ et } I_{2} = ]-1, 0[ \text{ et } I_{3} = ]0, + \infty[ \text{ et } E = I_{1} \cup I_{2} \cup I_{3}$$
Soit $x \in E$, 
$$\mathcal{E} : y'(x) + \frac{1}{x(x+1)}y(x) = \frac{\arctan(x)}{x(x+1)}$$
Alors, la solution homogène est : 
$$\exists C \in \mathbb{R}, y(x) = C e^{ -A(x) } \text{ où }A(x) = \int_{1}^{x} \frac{1}{t(t+1)} \, dt$$
$$A(x) = \int_{1}^{x} \frac{2(t+1)}{t(t+1)} \, dt - \int_{1}^{x} \frac{2t+1}{t(t+1)} $$
car $A$ est UNE primitive de $x\mapsto\frac{1}{x(x+1)}$
$$\forall x \in I_{1} , A(x) = 2\ln(- x) - \ln(x(x+1))+\ln(2) = \ln\left( \frac{2x}{x+1} \right)$$
$$\forall x \in I_{3}, A(x) = 2\ln( x) - \ln(x(x+1))+\ln(2) = \ln\left( \frac{2x}{x+1} \right)$$
$$\forall x \in I_{2}, A(x) = 2\ln(-x) - \ln(-x(x+1))+\ln(2) = \ln\left( \frac{-2x}{x+1} \right)$$
Donc, 
$$\forall x \in I_{1} \cup I_{2} \cup I_{3}, \exists C \in \mathbb{R}, y_{H}(x) = C\frac{x+1}{x}$$
Par la méthode de la variation de la constante : 
$$\forall x \in E, y(x) = C(x) \left( 1+\frac{1}{x} \right)$$
$$y'(x) = C'(x)\left( 1+\frac{1}{x} \right) -\frac{1}{x^{2}}C(x) $$
$$(\mathcal{E}) : C'(x)\left( 1+\frac{1}{x} \right) - \frac{1}{x^{2}} C(x) + C(x)\frac{1}{x(x+1)}\left( 1+\frac{1}{x} \right)=\frac{\arctan(x)}{x(x+1)}$$
$$C'(x)\left( 1+\frac{1}{x} \right) -\frac{1}{x^{2}}C(x) + C(x) \frac{1}{x^{2}} = \frac{\arctan(x)}{x(x+1)}$$
Donc, 
$$C'(x) = \frac{\arctan(x)}{(x+1)^{2}} $$
Ainsi, 
$$C(x) = \int_{0}^{x} \frac{\arctan(t)}{(t+1)^{2}} \, dt + K$$
$$= -\left[ \frac{\arctan(t)}{t+1} \right]_{0}^{x}-\int_{0}^{x} \frac{1}{(1+t^{2})(1+t)} \, dt + K $$
Or comme : 
$$\frac{1}{(1+t^{2})(1+t)} = \frac{\frac{1}{2}}{1+t}+\frac{\frac{t}{2}-\frac{1}{2}}{1+t^{2}}$$
et puis que :
$$\frac{\frac{t}{2}-\frac{1}{2}}{1+t^{2}} = \frac{1}{2}\left( \frac{t}{1+t^{2}} - \frac{1}{1+t^{2}} \right)$$
On a bien : 
$$\int_{0}^{x} \frac{1}{(1+t^{2})(1+t)} \, dt = \frac{1}{2}\ln \left| 1+x\right| +\frac{1}{4}(\ln\left| 1+x^{2}\right| - 2 \arctan(x))$$
Alors, 
$$C(x) = \frac{1}{4}( \ln ((1+x^{2})(1+x)^{2}) - 2\arctan (x))-\frac{\arctan(x)}{x+1} + K$$

Ainsi, Pour tout $x \in E$, 
$$\begin{array}{c}
y(x)= \\
\left(\frac{1}{4}( \ln ((1+x^{2})(1+x)^{2}) - 2\arctan (x))-\frac{\arctan(x)}{x+1} + K\right)\left( 1+\frac{1}{x} \right)
\end{array}$$
Pour $x = 0$ : 
$$(\mathcal{E}) : y(0) = 0$$
Alors on prend toutes les fonctions dérivables telles que $y(0)=0$

Pour $x = -1$ : 
$$(\mathcal{E}) : y(-1) = -\frac{\pi}{4}$$
Alors on prend toutes les fonctions dérivables telles que $y(-1)=-\frac{\pi}{4}$



# Exercice 3
## a.
Sur $I = ]-1, 1[$, 
$$g'(x) + \frac{x}{1-x^{2}}g(x) = 1$$
La solution homogène : 
$$\exists C \in \mathbb{R}, \forall x \in I,C e^{ -\left(  -\frac{1}{2}\ln(1-x^{2}) \right) } = C\sqrt{1-x^{2}}$$
De plus, 
$$C'(x)\sqrt{1-x^{2}} - C(x) \frac{x}{\sqrt{1-x^{2}}} + \frac{x}{\sqrt{1-x^{2}}}C(x) = 1$$
$$C'(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}}$$
Donc, 
$$\exists K \in \mathbb{R}, \forall x \in I, C(x) = \int_{0}^{x} \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}} \, dx +K = \arcsin(x) +K$$
Donc,
$$\forall x \in I, g(x) = \arcsin(x)\sqrt{1-x^{2}} +K\sqrt{1-x^{2}}$$

On souhaite : 
Supposons que : 
$$\forall x \in I, g(-x) = -g(x)$$
Alors $g(0) = 0$
Donc, comme : $f$ est dérivable en $0$ et que $f(0) = 0$
et que $f$ est solution de $(\mathcal{E})$ d'après le théorème de Cauchy elle est unique

## b.

## c.
On note : 
$$f(x) = \sum_{n = 0}^{+ \infty}a_{n}x^{n} \text{ alors } f'(x) = \sum_{n = 0}^{+ \infty}(n+1)a_{n+1}x^{n}$$
Donc, 
$$(-1+2)a_{-1+2}x^{0} + \sum_{n = 0}^{+ \infty} ((n+2)a_{n+2} - na_{n}+a_{n})x^{n+1}= 1-x^{2}$$
$$\begin{cases}
a_{1} = 1 \\
2a_{2} + a_{0} = 0 \\
3a_{3} = -1 \\
\forall n \in \mathbb{N} \setminus \{ 1, 2 \}, (n+2)a_{n+2} - n a_{n} + a_{n} = 0
\end{cases}$$
Comme $f$ est impaire, 
$$\forall n \in \mathbb{N}, a_{2n} = 0$$
Alors, 
$$\forall n \in \mathbb{N}^{*} \setminus \{ 1 \}, a_{2n+1} = \frac{2n-2}{2n+1}a_{2n-1}$$
$$a_{2n+1} = \frac{2n-2}{2n+1} \frac{2n-4}{2n-1} a_{2n-3}$$
$$a_{2n+1} = \frac{(2n-2)(2n-4)\dots 2}{(2n+1)(2n-1)\dots 5}a_{3}$$
$$= \prod_{k = 2}^{n} \frac{2k-2}{2k+1} a_{3} = 2^{n-1}  \frac{(n-1)!}{\prod_{k=0}^{n}(2k+1)} = \frac{2^{n-1}(n-1)!(2n)!}{(2n+1)!}$$
$$= \frac{2^{2n-1}(n!)^{2}}{n \times (2n+1)!}$$
