#### Note
Les lignes horizontales représentent les question ou il n'y a pas de finalité

### Question 1
$$\forall m, n \in\mathbb{Z}, n\neq m \Rightarrow \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} e^{ it(n-m) } \, dt = \frac{1}{2\pi}\left[ \frac{1}{i(n-m)} e^{ it(n-m) }\right] _{-\pi}^{\pi}= \frac{1}{2i\pi(n-m)}(e^{ i\pi(n-m) } - e^{- i\pi(n-m) })=\frac{1}{\pi(n-m)}\sin(\pi(n-m)) = $$
$$\forall n, m \in \mathbb{Z}, m = n \Rightarrow \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}  \, dt = \frac{\pi-(-\pi)}{2\pi}= 1 $$
Ainsi, 
$$\boxed{\int_{-\pi}^{\pi} e^{ int }e^{ -imt } \, dt = \delta_{n}(m)}$$

### Question 2
Soit $t \in ]-\pi, \pi[\setminus \{ 0 \}$, 
$$\sum_{k = -n}^{n} e^{ ikt } = e^{ -int } \times \frac{1-e^{ i(2n+1)t }}{1-e^{ it }}= \frac{e^{ -it/2 }e^{ -int }}{e^{ -i(n+1/2) t}}\times \frac{e^{ i(n+1/2)t } - e^{ -i(n+1/2) t}}{e^{ it/2 }- e^{ -it/2 }} = \frac{\sin\left( \left( n+\frac{1}{2} \right)t \right)}{\sin\left( \frac{t}{2} \right)} \text{ Ainsi, } \boxed{D_{n}(t) = \frac{\sin\left( \left( n+\frac{1}{2} \right)t \right)}{\sin\left( \frac{t}{2} \right)} }$$


### Question 3
#### a.
$$\boxed{\forall n \in \mathbb{N}^{*}, I_{n} = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \frac{\sin\left( \left( n+\frac{1}{2} \right)t \right)^{4}}{\sin\left( \frac{t}{2} \right)^{4}} \, dt \geq \frac{8}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \frac{\sin\left( \left( n+\frac{1}{2} \right)t \right)^{4}}{t^{4}} \, dt }$$
car : $\forall t \in ]-\pi, \pi[, \sin\left( \frac{t}{2} \right)^{4}\leq \frac{t^{4}}{16}$ et par croissance de l'intégrale

___
#### b.
$$\int_{-\pi}^{\pi} \left| t\right| \frac{\sin\left( \left( N+\frac{1}{2} \right)t \right)^{4}}{\sin(t)^{4}} \, dt = 2 \int_{0}^{\pi} t \frac{\sin\left( \left( N+\frac{1}{2} \right)t \right)^{4}}{\sin(t)^{4}} \, dt\text{ car l'intégrande est paire et centré en 0 : } $$
$$\left| t\right| \frac{\sin\left( \left( N+\frac{1}{2} \right)t \right)^{4}}{\sin(t)^{4}} \underset{t \to 0}{=} \left| t\right| \left( N+\frac{1}{2} \right)^{4} + o(1)\underset{t \to 0}{\longrightarrow} 0 $$
et en prolongeant par continuité l'intégrande l'intégrale existe bien. 
de plus, 
$$\int_{-\pi}^{\pi} \left| t\right| \frac{\sin\left( \left( N+\frac{1}{2} \right)t \right)^{4}}{\sin(t)^{4}} \, dt \leq $$

___

On pose par changement de variable : $t = \frac{1}{N+\frac{1}{2}}x$ et $dt = \frac{1}{N+\frac{1}{2}}dx$
Alors, 
$$\int_{0}^{\pi} \frac{\sin\left( \left( N+\frac{1}{2} \right)t \right)}{t^{3}} \, dt= \int_{0}^{\pi} \frac{\sin(x)^{4}}{\frac{1}{\left( N+\frac{1}{2} \right)^{3}}x^{3}} \, \frac{dx}{N+\frac{1}{2}} = \left( N+\frac{1}{2} \right)^{2}\int_{0}^{\pi} \frac{\sin(x)^{4}}{t^{3}} \, dx $$
Ainsi, 
$$\int_{-\pi}^{\pi} \left| t\right| D_{N}(t)^{4} \, dt\leq 2\pi^{4}\left( N+\frac{1}{2} \right)^{2} \int_{0}^{\pi} \frac{\sin(t)^{4}}{t^{3}} \, dt   $$
Alors comme : 
$$\int_{0}^{+ \infty} \frac{\sin(t)^{4}}{t^{3}} \, dt  \text{ converge absolument car } \left| \frac{\sin(t)^{4}}{t^{3}}\right|\leq \frac{1}{t^{3}} \text{ est intégrable sur }[a, + \infty[ \text{ pour }a \in \mathbb{R}_{+}^{*}, \text{ et en }0 \frac{\sin(t)^{4}}{t^{3}} \underset{t \to 0}{=} t + o(t) \underset{t \to 0}{\longrightarrow} 0$$
Donc, 
$$\int_{0}^{+ \infty} \frac{\sin(t)^{4}}{t^{3}} \, dt  \text{ converge et puis comme } \forall t \in ]0, + \infty[, \frac{\sin(t)^{4}}{t^{3}} \geq 0 \text{ Ainsi }\boxed{\int_{-\pi}^{\pi} \left| t\right| D_{N}(t)^{4} \, dt\leq 2\pi^{4}\left( N+\frac{1}{2} \right)^{2} \int_{0}^{+ \infty} \frac{\sin(t)^{4}}{t^{3}} \, dt   }$$

#### c.
D'après la question $a$ et $b$ : 
$$0\leq \frac{1}{I_{N}} \int_{-\pi}^{\pi} \left| t\right|D_{N}^{4}(t) \, dt \leq 2\pi^{4}\left( N+\frac{1}{2} \right)^{2} \frac{\int_{0}^{+ \infty}\frac{\sin ^{4}(t)}{t^{3}} \, dt }{CN^{3} }  $$
___


#### Question 1
$$\forall t \in \mathbb{R}, H(t) = \sum_{n = 0}^{+ \infty} a_{n} e^{ it(2^{n}-2^{n_{0}}) } = \sum_{n = 0}^{+ \infty} b_{n}(t)$$
Alors, 
$$\left|\left| b_{n} \right|\right|_{\infty, \mathbb{R}} = \left| a_{n}\right| \text{ indépenant de }t$$
Donc, comme : 
$$\sum_{n = 0}^{+ \infty}\left| a_{n}\right| \text{ converge}, H \text{ converge normalement donc uniformément}$$
Puis, $\forall n \in \mathbb{N}, b_{n} \in \mathcal{C}^{0}(\mathbb{R}, \mathbb{C})$ par produit de fonctions continues sur $\mathbb{R}$
Ainsi, 
$$\boxed{H  \text{ est continue sur }\mathbb{R}} \text{ et } \boxed{H(0) = 0} \text{ puis, } \boxed{H'(0) = F'(0) + F(0) = 0}$$

## Question 2
Soit $k \in [\![-2^{n_{0}-1}+1, 2^{n_{0}}-1]\!]$, 
alors $2^{n_{0}}+k \in [\![2^{n_{0}-1}+1, 2^{n_{0}+1}-1]\!]$
Et puis, 
$$\int_{-\pi}^{\pi} H(t)e^{ -ikt }  \, dt = \int_{-\pi}^{\pi} \sum_{n = 0}^{+ \infty} a_{n} e^{ i(2^{n}-(2^{n_{0}}+k))t  }\, dt   \text{ comme : } \int_{-\pi}^{\pi} \left| a_{n}\right|\, dt \text{ converge, et que : }  H \text{ simplement} $$
(car normalement d'après la question précédente)
$$\int_{-\pi}^{\pi} \sum_{n = 0}^{+ \infty} a_{n} e^{ i(2^{n}-(2^{n_{0}}+k))t  }\, dt  = \sum_{n = 0}^{+ \infty}\int_{-\pi}^{\pi}  a_{n} e^{ i(2^{n}-(2^{n_{0}}+k))t  }\, dt $$

Si $k = 0$, 
$$\int_{-\pi}^{\pi} \sum_{n = 0}^{+ \infty} a_{n} e^{ i2^{n}t  }\, dt =\sum_{n = 0}^{+ \infty} \int_{-\pi}^{\pi}  a_{n} e^{ i2^{n}t  }\, dt = \sum_{n = 0}^{+ \infty}  \frac{a_{n}}{i(2^{n}-2^{n_{0}})}(e^{ i{(2^{n}-2^{n_{0}})} \pi }  - e^{- i{(2^{n}-2^{n_{0}})} \pi }) = \sum_{n = 0}^{+ \infty} \frac{a_{n}}{2^{n-1}-2^{n_{0}-1}}\sin((2^{n}-2^{n_{0}})\pi)$$
Donc, tous les termes de la somme sauf $n_{0}$ sont nuls alors on pose : $X = 2^{n}-2^{n_{0}}$ alors
$$\boxed{\int_{-\pi}^{\pi} H(t)  \, dt = 2\pi a_{n_{0}}\lim_{ X\to 0 }  \frac{\sin(\pi X)}{\pi X} = 2\pi a_{n_{0}}}$$

Si $k \neq 0$, 
$$\int_{-\pi}^{\pi} H(t)e^{ -ikt } \, dt = \sum_{n = 0}^{+ \infty}\int_{-\pi}^{\pi}  a_{n}e^{ it(2^{n}-(2^{n_{0}}+k)) } \, dt = \sum_{n= 0}^{+ \infty} \frac{a_{n}(e^{ i\pi(2^{n} - (2^{n_{0}}+k)) }-e^{ -i\pi(2^{n} - (2^{n_{0}}+k)) })}{i(2^{n}-(2^{n_{0}}+k))} = 2 \sum_{n = 0}^{+ \infty} a_{n} \frac{\sin(\pi(2^{n}-(2^{n_{0}}+k)))}{2^{n}-(2^{n_{0}}+k)}$$
Ainsi, comme : $2^{n_{0}}+k \in [\![2^{n_{0}-1}+1, 2^{n_{0}+1}-1]\!]$ $\forall n \geq n_{0}, 2^{n}-(2^{n_{0}}+k) \neq 0$ car : 
$$\forall n > n_{0}, 0<1\leq 2^{n} - 2^{n_{0}+1}+1\leq 2^{n} - (2^{n_{0}}+k) \neq 0$$
$$\forall n < n_{0},  2^{n} - (2^{n_{0}}+k) \leq  -1 <0$$
$$\forall n \in \mathbb{N} \setminus \{ n_{0} \}, 2^{n}-(2^{n_{0}}+k) =- k \neq 0$$
Ainsi, comme : 
$$\forall n \in \mathbb{N}, \sin(\pi(2^{n}-(2^{n_{0}}+k))) = 0 \text{ on a bien : } \boxed{k \neq 0 \Rightarrow \int_{-\pi}^{\pi} H(t) e^{ -ikt } \, dt = 0}$$

