# Exercice 1
## 1.
Inégalité triangulaire : 
Soit $f, g \in \mathbb{C}^{0}([0, 1], \mathbb{R})$, 
$$\left|\left| f + g \right|\right|_{\varphi} = \left|\left| \varphi(f+g) \right|\right| _{\infty} \leq \left|\left| \varphi f \right|\right| _{\infty}+ \left|\left| \varphi g \right|\right| _{\infty} = \left|\left| f \right|\right| _{\varphi} +\left|\left| g \right|\right| _{\varphi}$$


## 2.
Supposons qu'il existe $]a, b[ \subset [0, 1]$ tel que :
$$\forall c \in ]a, b[, \varphi(c) = 0$$

# Exercice 2
$\Rightarrow$ : 
Supposons que :
$$\bar{B}(a, r) \subset \bar{B}(b, R)$$
Alors, 
$$\left|\left| a + r \frac{a-b}{\left|\left| a-b \right|\right| } - b \right|\right|\leq R $$
Donc, 




$\Leftarrow$ : 
Supposons : 
$$r + \left|\left| b-a \right|\right| \leq R $$
Soit $x \in \bar{B}(a, r)$,
Alors ,
$$\left|\left| x-a \right|\right|\leq r$$
$$\left|\left| x-b \right|\right| \leq \left|\left| x-a \right|\right| + \left|\left| a-b \right|\right|\leq r + \left|\left| a-b \right|\right| \leq R $$
Ainsi, 
$$x \in \bar{B}(b, r)$$

# Exercice 4
### (a).
Soit $P \in \mathbb{C}[X]$, 
Il faut que cette norme vérifie la séparation : 
$$\left|\left| P \right|\right| = 0 \Leftrightarrow P = 0$$
Alors, 
$$\sum_{k = 0}^{n} \left| a_{k} x_{k}\right| = 0$$
$$\sum_{k = 0}^{n} x_{k}X^{k} = 0$$
Il faut alors que $(a_{i})_{i = 1}^{n}$ soient tous non nuls POUR VÉRIFIER LA SÉPARATION.

Soit $\lambda \in \mathbb{C}$, 
$$\left|\left| \lambda P \right|\right| = \left| \lambda\right|\left|\left| P \right|\right| $$
pas besoin de conditions particulières pour les autres cas. 

### (b). 

###### Analyse
Soit $P \in \mathbb{C}[X]$ tel que : $P = \sum_{k = 0}^{n}x_{k}X^{k}$
Supposons qu'il existe deux suites $a, b \in \mathbb{C}^{\mathbb{N}}$ telles qu'il existe $\alpha, \beta \in \mathbb{C}$ tels que : 
$$\left| \alpha\right| \left|\left| x \right|\right| _{a} \leq \left|\left| x \right|\right| _{\beta} \leq \left| \beta\right|\left|\left| x \right|\right| _{a}$$
$$\left| \alpha\right|\sum_{k = 0}^{n}\left|x_{k}a_{k} \right| \leq \sum_{k = 0}^{n}\left|x_{k}b_{k} \right| \leq \left| \beta\right| \sum_{k = 0}^{n}\left|x_{k}a_{k} \right|$$
Alors, 
$$0 \leq \sum_{k = 0}^{n}\left| x_{k}(b_{k}-a_{k}\alpha)\right| \leq \sum_{k = 0}^{n}\left| x_{k}a_{k}(\beta - \alpha)\right|$$
Donc, comme $\left| \cdot\right|\geq0$
alors, 
$$\forall k \in [\![0, n]\!], (b_{k}-a_{k}\alpha)\leq \alpha_{k}(\beta - \alpha) \Leftrightarrow b_{k} \leq \alpha_{k}\beta$$
$$\boxed{\forall k \in [\![0, n]\!], b_{k} \leq \alpha_{k}\beta}$$

