# Exercice 1
## $ClO^{-}$
$no(O) = -2$, et $no(O)+no(Cl) = -1$

## $ClO_{4}^{-}$
$no(O) = -2$ et $no(Cl) + 4n(O^{-}) = -4$
$no(Cl) = 0$

## $O_{2}$
$no(O_{2}) = 0$

## $H_{2}O_{2}$
$no(H) = 0$ et $no(H) = 0$

## $NO_{2}^{-}$
$no(N) + 2no(O) = -2$
Ainsi, $no(N) = +2$





# Exercice 2
## 1.
#### a.
$$Cr_{2}O_{7}^{2-} + 14H^{+} + 6e^{-} \Leftrightarrow 2Cr^{3+} + 7H_{2}O$$
$$CH_{3}OH + H_{2}O  \Leftrightarrow HCOOH + 4H^{+} + 4e^{-}$$
Alors, 
$$2Cr_{2}O_{7}^{2-} + 16H^{+}+ 3 CH_{3}OH $$
$$\Leftrightarrow 3HCOOH +4Cr^{3+} + 11H_{2}O$$
#### b.
Dans $Cr_{2}O_{7}^{2-}$ : 
$$no(Cr_{2}O_{7}^{2-}) = 2no(Cr) + 7no(O) = -2$$
Alors, 
$$no(Cr) = +6$$

Dans $Cr^{3+}$ : $no(Cr) = +3$
Ainsi, 
$$\boxed{\Delta (Cr) = 3 - 6 = -2 \leq 0} \text{ C'est une réduction, alors }Cr \text{ oxydant}$$

Dans $CH_{3}OH$ : 
$$no(CH_{3}OH) = no(C) + 4no(H) + no(O) = 0$$
Alors, 
$$no(C) = -2$$

Dans $HCOOH$ : 
$$no(C) = 2$$
Ainsi, 
$$\Delta no(C) = +4$$
C'est une oxidation alors, $CH_{3}OH$ est un réducteur.

## 2. 
### a.
$$MnO^{-}_{4} + e^{-}\Leftrightarrow MnO_{4}^{2-}$$
$$I^{-} + 3H_{2}O \Leftrightarrow IO^{-}_{3} + 6H^{+} + 6e^{-}$$
Ainsi, 
$$\boxed{6MnO_{4}^{-} + I^{-} + 3H_{2}O \Leftrightarrow 6MnO_{4}^{2-} + IO_{3}^{-} + 6H^{+}}$$

Pour $MnO^{-}_{4}$ : C'est un oxydant car il subit une reduction. ($MnO_{4}^{2-}$ est alors un réducteur car il subit une oxydation)

Pour $I^{-}$ : C'est un réducteur car il va subir une oxydation ($IO_{3}^{-}$ est un oxydant car il va subir une réduction)

### b.
$$no(MnO_{4}^{-}) = no(Mn) + 4 no(O) = -1 \Rightarrow n(Mn) =7$$
$$no(MnO_{4}^{2-}) = no(Mn) + 4no(O) = -2 \Rightarrow no(Mn) = 6$$
Ainsi, 
$$\Delta no(Mn) = -1$$
C'est une reduction alors, $MnO_{4}^{-}$ va capter un ou des electrons, donc $MnO_{4}^{-}$ est un oxydant.

$$no(I^{-}) = -1 \Rightarrow no(I) = -1$$
$$no(IO_{3}^{-}) = no(I) +3no(O) = -1 \Rightarrow no(I) = 5$$
$$\Delta no(I) = 6$$
C'est une oxydation, alors, $I^{-}$ va perdre des electrons, donc $I^{-}$ est un réducteur. 

# Exercice 3
## 1.
$$H_{2} \Leftrightarrow 2H^{+} + 2e^{-}$$
$$Ag \Leftrightarrow Ag^{+} +e^{-}$$
$$2Ag^{+} + H_{2} \Leftrightarrow  2Ag + 2H^{+}$$

Alors, 
$$E = E^{0}(Ag^{+} / Ag) + \frac{RT}{n\mathcal{F}} \ln\left( \frac{a^{2}(Ag^{+})}{a^{2}(Ag)} \right)$$
Comme $Ag$ est un solide : $a(Ag) = 1$ ainsi, $n=1$
$$E = 0.682 V$$

## 2.
$$Fe \Leftrightarrow Fe^{2+} + 2e^{-}$$
$$H_{2} \Leftrightarrow 2H^{+} + 2e^{-}$$
$$Fe + 2H^{+} \Leftrightarrow Fe^{2+} + H_{2}$$
$$E = E^{0}(Fe^{2+} / Fe) + \frac{RT}{n\mathcal{F}} \ln\left( \frac{a(Fe^{2+})}{a(Fe)} \right)$$
Comme $Fe$ est un solide $a(Fe) = 1$, ainsi : $n=2$
$$E = -0.499 V$$

## 3.
$$Pt + FeSO_{4} + FeCl_{3}$$

$$FeSO_{4} \Leftrightarrow Fe^{2+} + 2e^{-} + SO_{4}$$
$$FeCl_{3} \Leftrightarrow Fe^{3+} + 3e^{-} + Cl_{3}$$
$$Pt + 2FeCl_{3} + 3Fe^{2+} +SO_{4} \Leftrightarrow Pt + 3FeSO_{4} + 2 Fe^{3+} + Cl_{3}$$
Alors, 
$$E = E^{0}(Fe^{2+} / Fe) + \frac{RT}{n\mathcal{F}} \ln\left( \frac{a(Pt)a^{3}(FeSO_{4})a^{2}(Fe^{3+})a(Cl_{3})}{a(Pt)a^{2}(FeCl_{3})a^{3}(Fe^{2+})+a(SO_{4})} \right)$$
$$E=  E^{0}(Fe^{3+} / Fe^{2+ }) + \frac{RT}{n\mathcal{F}}\ln\left( \frac{a^{2}\left( Fe^{3+} \right)}{a^{3}(Fe^{2+})} \right) = 0.91 $$
??K???? pas sur
## 4.
$$Cr_{2}O_{7}^{2-} +14H^{+} + 6e^{-} \Leftrightarrow 2Cr^{3+} + 7H_{2}O $$
$$Fe^{2+} \Leftrightarrow Fe^{3+} + e^{-}$$
Alors, 
$$Cr_{2}O_{7}^{2-} + 14H^{+} + 6Fe^{2+} \Leftrightarrow 2Cr^{3+} + 7H_{2}O + 6Fe^{3+}$$
Donc, 
$$E(Cr_{2}O_{7}^{2-} / Cr^{3+}) = E^{0}(Cr_{2}O_{7}^{2-} / Cr^{3+}) + \frac{RT}{n\mathcal{F}}\ln\left( \frac{a^{2}(Cr^{+})}{a^{14}(H^{+})} \right)$$
$a(Cr_{2}O_{7}^{2-}) = 1$ car c'est un solide puis, $a(H_{2}O) = 1$ par convention.
Ainsi 
$$E(Cr_{2}O_{7}^{2-} / Cr^{3+}) = 1.27 V$$
