### Exercice 3
#### a.
$A$ est symétrique réelle donc diagonalisable

#### b.
$$\mathrm{rg}(A) = 2 \Rightarrow \dim  E = \mathrm{rg}(A) + \dim (A) \Rightarrow \mathrm{Ker}(A) = n-2$$
$0$ est vp
$$E_{0}(A) = Vect\begin{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
-1 \\
0 \\
\vdots \\
0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0 \\
-1 \\
0 \\
\vdots \\
0
\end{pmatrix}, \dots, \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0 \\
\vdots \\
0 \\
-1
\end{pmatrix}
\end{pmatrix}$$

#### c.
$$ A^{2} = \begin{pmatrix}
n-1&0&\dots \\
0&1&1&1& \\
0&1&1&1& \\
\dots
\end{pmatrix} \text{ et } A^{3} = \begin{pmatrix}
0&n-1&\dots&n-1 \\
n-1&0&\dots \\
n-1&\dots \\
\vdots
\end{pmatrix}$$
$$A^{3} = (n-1)A$$
$$P(X) = X^{3} -(n-1)X = X(X^{2}-(n-1))$$

#### d.
$$\forall \alpha, \beta, \gamma \in \mathbb{R}, \alpha A^{2}+ \beta A + \gamma I_{n} \neq 0$$
ie $\deg \mu_{A} > 2$
Ainsi, $P$ est bien le polynôme minimal de $A$
$Sp(A) = Rac(P) = \{ 0, \sqrt{n-1}, -\sqrt{n-1} \}$
#### e.
$A$ est DZ donc $A^{k}$ est DZ puis, 
$$A^{k} \sim \begin{pmatrix}
\sqrt{n-1}^{k}&0&0 \\
0&(-\sqrt{n-1})^{k}&0 \\
0&0&0
\end{pmatrix}$$

### Exercice 13
#### a.
$$A = PDP^{-1} $$
$$M = \begin{pmatrix}
PDP^{-1}&0 \\
0&PDP^{-1}
\end{pmatrix} = P\begin{pmatrix}
D&0 \\
0&D
\end{pmatrix}P^{-1}$$

#### b.
$$M^{k} = \begin{pmatrix}
A^{k}&kA^{k-1}B \\
0&A^{k}
\end{pmatrix}$$
Car $A$ et $B$ commutent
Ainsi,
$$P(M) = \begin{pmatrix}
P(A) & P'(A)B \\
0&P(A)
\end{pmatrix}$$

#### c.
$$M = \Omega D \Omega^{-1}$$
$$P(M) = \begin{pmatrix}
P(A)&P'(A)B \\
0&P(A)
\end{pmatrix} = P(\Omega D \Omega^{-1}) = \Omega P(D)\Omega^{-1} $$
$\mu_{M}(M) = 0$ alors, $\mu_{M}(A) = 0$ et $\mu'_{A}(A)B = 0$ et comme $\mu_{M}$ est SRS alors $\mu'_{M}$ ne possède pas les mêmes racines que $\mu_{M}$
Donc, $B=0$


### Exercice 16
#### a.
$$\begin{pmatrix}
1&1&1\\
1&\omega&\omega^{2} \\
1&\omega^{2}&\omega^{4}
\end{pmatrix}$$
$$\begin{pmatrix}
1&1&1&1\\
1&\omega&\omega^{2}&\omega^{4} \\
1&\omega^{2}&\omega^{4}&\omega^{6} \\
1&\omega^{3}&\omega^{6}&\omega^{9}
\end{pmatrix}$$
#### b.
$$A^{2} = \begin{pmatrix}
n&\sum_{k = 0}^{n-1}\omega^{k}&\sum_{k = 0}^{n-1}\omega^{2k}&\dots \\
\sum_{k = 0}^{n-1}\omega^{k}& \\
\sum_{k = 0}^{n-1}\omega^{2k}
\end{pmatrix}$$
