## Question 1
#### a.
Soit $x \in \mathbb{R}_{+}^{*}$, 
$$\left( \frac{1}{n^{x}} \right)_{n \in \mathbb{N}^{*}} \text{ décroit, alors par le critère de Leibniz, }\boxed{T(x) \text{ converge donc T est bien définie sur }\mathbb{R}^{*}_{+}}$$
et puis par le critère de Leibniz : 
$$\forall n \in \mathbb{N}^{*}, \left| \sum_{k = 1}^{+ \infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k^{x}}\right| =  \left| \sum_{k =n+1}^{+ \infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k^{x}} + \sum_{k = 1}^{n} \frac{(-1)^{k+1}}{k^{x}}\right| \leq \left| \sum_{k  = n+1}^{+ \infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k^{x}}\right| \leq \frac{1}{(n+1)^{x}} \leq  1   $$
et comme $T$ est de même signe que : $(-1)^{1+1}$,
$$\boxed{T(\mathbb{R}_{+}^{*}) = [0, 1]}$$

#### b.
$$\forall x \in \mathbb{R}_{+}^{*}, \left| T(x) -1 \right|=\left| \sum_{k = 2}^{+ \infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k^{x}}\right| \leq \frac{1}{2^{x}} \underset{x \to +\infty}{\longrightarrow} 0$$
Ainsi, 
$$\boxed{T(x) \underset{x \to +\infty}{\longrightarrow} 1}$$

## Question 2
#### a.
Soit $x \in \mathbb{R}_{+}^{*}$, 
On pose : 
$$h : t \mapsto \frac{\ln(t)}{t^{x}} \text{ alors }h' : t\mapsto\frac{t^{x-1} - \ln(t)xt^{x-1}}{t^{2x}}$$
Donc, 
$$\exists t \in \mathbb{R}_{+}^{*}, h'(t) \geq 0 \Leftrightarrow t^{x-1} \geq \ln(t)xt^{x-1} \Leftrightarrow 1\geq \ln(t^{x}) \Leftrightarrow t \leq e^{ \frac{1}{x} } \text{ de même } \exists t \in \mathbb{R}_{+}^{*}, h'(t) \leq 0 \Leftrightarrow t \geq e^{ \frac{1}{x} } \geq \left\lceil e^{ \frac{1}{x} } \right\rceil $$
Ainsi,
$$\boxed{\forall n \in \mathbb{N}^{*}, n \geq \left\lceil e^{ \frac{1}{x} } \right\rceil  \Rightarrow \left( \frac{\ln(n)}{n^{x}} \right)_{n \geq 1} \text{ est strictement croissante}}$$

#### b.
Soit $a \in \mathbb{R}_{+}^{*}$, 
$$\forall n \in \mathbb{N}^{*}, \forall x \in \mathbb{R}_{+}^{*}, f_{n}'(x)  = \frac{x(-1)^{n}}{n^{x+1}} \text{ de plus } \left( \frac{f'_{n}}{(-1)^{n}} \right)_{n \in \mathbb{N}^{*}} \text{ décroit alors } \sum_{n \geq 1} f'_{n} \text{ est une série de libniz qui converge}$$
$$\forall x \in \mathbb{R}_{+}^{*}, \forall n \in \mathbb{N}^{*}, \left| \sum_{k = 1}^{+ \infty} f_{n}'(x)\right|=\left| \sum_{k = n+1}^{+ \infty} f'_{n}(x) + \sum_{k = 1}^n f_{n}'(x)\right|\leq \left| \sum_{k = n+1}^{+ \infty} f_{n}'(x)\right| \leq \frac{1}{(n+1)^{x+1}} \leq \frac{1}{(n+1)^{a +1}} \text{ car }x> a \text{ et }n +1\geq 1$$
Ainsi, on a obtenu une majoration indépendante de $x$ donc, 
$$\left|\left| \sum_{k = n+1}^{+ \infty} f_{n}' \right|\right| _{\infty} \leq \frac{1}{n+1} \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} 0$$
Ainsi, 
$$\boxed{\sum_{n \geq 1} f'_{n} \text{ converge uniformément sur }[a,  + \infty[}$$
donc, 
$$\sum_{n \geq 1} f'_{n} \text{ converge uniformément sur tout segment de }[a, + \infty[ \text{ donc sur } ]0, + \infty[ $$
puis, 
$$\sum_{n \geq 1} f_{n} \text{ converge simplement sur : }]0, + \infty[  \text{ ansi : }\boxed{T \in \mathcal{C}^{1}}$$


## Question 3
#### a.
$$\forall x> 1, T(x) -Z(x) = \sum_{n = 1}^{+ \infty} \frac{(-1)^{n+1}-1}{n^{x}} = -2\sum_{\underset{n \text{ pairs}}{n = 1}}^{+ \infty} \frac{1}{n^{x}} = -2 \sum_{n = 1}^{+ \infty} \frac{1}{(2n)^{x}} = \boxed{-2^{1-x}Z(x)}$$

#### b.
D'après la question précédente : 
$$\boxed{\forall x > 1, T(x) = (1-2^{x-1})Z(x)}$$

#### c.
$$\boxed{T(2) = \frac{1}{2}Z(2) = \frac{\pi^{2}}{12}}$$

## Question 4
#### a.
$$\text{ On a : }T(x) \underset{x \to 1}{=} T(1) + T'(1)(x-1) + o(x-1) \text{ par Taylor-Lagrange}$$
Car d'après la question précédente $T \in \mathcal{C}^{1}(]0, +\infty[)$ en posant $a = T'(1)$ qui existe

#### b.
$$\boxed{1-2^{1-x} = 1- e^{ (1-x)\ln(2) }  \underset{x \to 1}{= }  -(1-x)\ln(2) - \frac{(1-x)^{2}\ln(2)^{2}}{2} + o((1-x)^{2})}$$

#### c.
D'après la question 3.b :
$$Z(x) = \frac{T(x)}{1-2^{1-x}}  \underset{x \to 1}{=}  \frac{\ln(2) + a(x-1) + o(x-1)}{-(1-x) \ln (2) + o(x-1)}  \underset{x \to 1}{= } \frac{1}{x-1} + \frac{a(x-1)}{(x-1)\ln(2) } + o(1) \underset{x \to 1}{= } \boxed{\frac{A}{x-1} + B + o(1) \text{ où }A = 1 \text{ et } B = \frac{a}{\ln(2)}}$$


## Question 5
#### a.
$$\forall x \in [1, 2], \forall n \in \mathbb{N}^{*}, \forall t \in [n, n+1], n^{x} \leq t^{x} \leq (n+1)^{x} \Leftrightarrow \frac{1}{(n+1)^{x}} \leq \frac{1}{t^{x}} \leq \frac{1}{n^{x}} \Leftrightarrow 0 \leq \frac{1}{n^{x}}-\frac{1}{t^{x}} \leq \frac{1}{n^{x}}-\frac{1}{(n+1)^{x}} $$
Par croissance de l'intégrale on a : 
$$\boxed{\forall x \in [1, 2], 0 \leq v_{n}(x) \leq \frac{1}{n^{x}}-\frac{1}{(n+1)^{x}} }$$

#### b.
D'après la question précédente : 
$$v_{n}(x) \leq \frac{1}{n^{x}} -\frac{1}{(n+1)^{x}}$$
et comme : 
$$\sum_{n \geq 1} \left( \frac{1}{n^{x}}-\frac{1}{(n+1)^{x}} \right) \text{ converge car c'est une série télescopique}$$
$$\boxed{\sum_{n \geq 1} v_{n}(x) \text{ converge}}$$

#### c.
$$\frac{1}{n^{x}} - \int _{n}^{n+1} \frac{1}{t^{x}} \, dx  = \frac{1}{n^{x}} +  \frac{1}{x-1}((n+1)^{1-x} - n^{1-x}) $$
Alors,
$${\sum_{n = 1}^{+ \infty}v_{n}(x) = Z(x) + \frac{1}{x-1} \sum_{n = 1}^{+ \infty} \left( \frac{1}{(n+1)^{x-1}}- \frac{1}{n^{x-1}} \right)} = Z(x) - \frac{1}{x-1} \text{ Ainsi, } \boxed{\sum_{n = 1}^{+ \infty}v_{n}(x) = Z(x) + \frac{1}{1-x}}$$

#### d.
$$\sum_{n = 1}^{+ \infty}v_{n}(1) = \sum_{n = 1}^{+ \infty} $$