## 1. Deux identités
### 1.
Soit $x>0$, 
$$\int _{0}^{+ \infty} t^{x-1}e^{ -t } \, dt \text{ CV}$$
pour $x \geq 1$, 
l'intégrande est continue en $[0, + \infty[$ de plus, 
$$t^{x-1} e^{ -t } = O\left( \frac{1}{t^{2}} \right)$$
et 
$$\int _{1}^{+ \infty} \frac{1}{t^{2}} \, dt \text{ CV}$$
Ainsi, $I$ CV
Pour $0< x < 1$, 
$$t^{x-1} e^{ -t } \sim_{t \to 0} t^{x-1}$$
puis, comme : 
$$\int _{0}^{1} \frac{1}{t^{1-x}} \, dt \text{ CV} (\text{car } x-1 < 1) $$
$I$ CV

### 2.
Pour les entiers naturels non nuls. 

### 3.
$$\Gamma(x)\zeta(x) = \int _{0}^{+ \infty} \sum_{n = 1}^{+ \infty} \frac{t^{x-1}e^{ -t }}{n^{x}} \, dt $$
$$t \mapsto \frac{t^{x-1}e^{ -t }}{n^{x}}$$
est intégrable sur $[0, + \infty[$, 
Soit $x \in \mathbb{R}_{+}^{*}$, $S$ CVS c'est Riemann.
Alors, 
$$\frac{t^{x-1}}{e^{ t }-1}=\frac{t^{x-1}e^{ -t }}{1-e^{-t }} = \sum_{n = 1}^{+ \infty} t^{x-1}e^{ -nt }$$
Alors, 
$$\int_{0}^{+ \infty} \sum_{n = 1}^{+ \infty} t^{x-1}e^{ -nt } \, dt $$
$\sum_{n \in \mathbb{N}^{*}}f_{n}$ CVS et $f_{n}$ est intégrable pour $x > 1$
$$\sum_{n = 1}^{+ \infty}\int _{0}^{+ \infty} \frac{u^{x-1}}{n^{x}}e^{ -u }  \, du $$
$u = nt$ et $dt = \frac{1}{n} du$

### 4.
$$\int _{0}^{+ \infty} \left( \frac{\left( \frac{t}{2} \right)^{x-1}}{n^{x}}e^{-t}\right) \, dt $$

$$\frac{t^{x-1}e^{ -t }}{e^{ -t }+1}= \sum_{n = 0}^{+ \infty} t^{x-1} (-e^{-t})^{n} $$
$$\int_{0}^{+ \infty} \sum_{n = 1}^{+ \infty}(-1)^{n}t^{x-1}e^{ -nt } \, dt = \int _{0}^{+ \infty} \sum_{n = 1}^{+ \infty}(-1)^{n} \frac{t^{x-1}}{n^{x}}e^{ -t } \, dt $$
$u = nt$ et $dt = \frac{1}{n} du$
$$\int \, dx $$



#### 1.
$$H_{n} = \sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{k}$$

$$-\int _{1}^{0} \frac{1-x^{n}}{1-x} \, dx = \int _{0}^{1} \sum_{k = 1}^{n} x^{k-1} \, dx = \sum_{k = 1}^{n} \int _{0}^{1} x^{k-1}\, dx  $$
$$=\sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{k}$$

#### 2.
$$H_{n}-\ln(n) = \int_{0}^{n} \frac{1-\left( 1-\frac{x}{n} \right)^{n}}{nx}  \, dx - \int_{1}^{n} \frac{1}{x}\, dx  $$
$$= \int _{0}^{1} \frac{1-\left( 1-\frac{x}{n} \right)^{n}}{nx} \, dx + \int _{1}^{n} \frac{1-\left( 1-\frac{x}{n} \right)^{n}}{nx} \, dx  - \int _{1}^{n} \frac{1}{x} \, dx  $$

#### 3.
$$\ln\left( 1-
\frac{x}{y} \right) \leq -\frac{x}{y} \Rightarrow \ln\left( 1-\frac{x}{y} \right) + \frac{x}{y}\leq 0$$
Alors, 
$$y\ln\left( 1-\frac{x}{y} \right) + \frac{yx}{y-x}\geq 0$$
Donc,
$$0\leq y\ln\left( 1-\frac{x}{y} \right) \leq -\frac{x}{y} \leq x < 1 $$
$$0 \leq n \ln\left( 1-\frac{x}{n} \right) \leq -x \leq $$
$