# Exercice 2
$$Mat_{\mathrm{can}(\mathbb{R}^{3})}(\varphi) = \begin{pmatrix}
0&1&1 \\
1&1&0 \\
1&1&0
\end{pmatrix}$$
$$\varphi = L_{\begin{pmatrix}
0&1&1 \\
1&1&1 \\
1&0&0
\end{pmatrix}}$$

$$\mathrm{Im}(\varphi) = Vect\begin{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix},  \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}
\end{pmatrix} = Vect\begin{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
1
\end{pmatrix},  \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}
\end{pmatrix}$$
$$\mathrm{rg} \space \varphi = 2$$
Alors $\mathrm{Ker}f$ est une droite. 
$$\mathrm{Ker}(f) = Vect\begin{pmatrix}
0 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix}$$

# Exercice 3
#### (a). 
Soit $P, Q \in E$ et $\lambda \in \mathbb{R}$, 
$$\varphi(P + \lambda Q) = \varphi(P) + \lambda \varphi(Q)$$
Par linéarité de la somme et de la dérivée

#### (b).
Soit $P \in \mathrm{Ker}(\varphi)$, 
$$X^{2}P'(X) - XP(X) = 0$$
$$X^{2}P'(X) = XP(X)$$
Soit $x \in \mathbb{R}^{*}$, 
$$xP'(x) = P(x)$$
$$P(x) = \sum_{k \in \mathbb{N}} \lambda_{k}x^{k}$$
$$P'(x) = \sum_{k \in \mathbb{N}^{*}}k\lambda_{k}x^{k-1}$$
$$xP'(x) = \sum_{k \in \mathbb{N}^{*}}k\lambda_{k}x^{k}=\sum_{k \in \mathbb{N}} \lambda_{k} x^{k} = P(x)$$

###### Correction
$$(X^{n})_{n \in \mathbb{N}} \text{ est une famille génératrice de l'image}$$
Soit $n \in \mathbb{N}$, 
$$\mathrm{Im}(\varphi) = Vect(X, X^{3}, X^{4}, \dots, X^{n})$$
$$\mathrm{Ker}(\varphi) = Vect(X)$$

# Exercice 6
PAR DOUBLE IMPLICATION : 
$\Rightarrow$ : 
Supposons : 
$$F + \mathrm{Ker}(u) = G + \mathrm{Ker}(u)$$
Alors, 
$$u(F + \mathrm{Ker}(u)) = u(G + \mathrm{Ker}(u))$$
Donc, 
$$u(F) = u(G)$$
car $u$ est linéaire. 

$\Leftarrow$  :
Soit $x \in F + \mathrm{Ker}(u)$
il existe $(x_{F}, x_{K}) \in F \times \mathrm{Ker}(u)$ tels que : 
$$x = x_{F} + x_{K}$$
Alors, 
$$u(x) = u(x_{F}) \in u(F) = u(G)$$
il existe alors $g \in G$ tel que : 
$$u (x) = u(g) + 0 \Leftrightarrow u(x-g) = 0$$
alors $x-g=x_{k} \in \mathrm{Ker}(u)$
Donc, 
$$x \in G + \mathrm{Ker}(u)$$
Alors, $F + \mathrm{Ker}(u)\subset G + \mathrm{Ker}(u)$
De même en inversant les rôles $F + \mathrm{Ker}(u) \supset G + \mathrm{Ker}(u)$


# Exercice 10
$$\begin{pmatrix}
1&2&x \\
0&-5&4-3x
\end{pmatrix}$$
$L_{2}\leftarrow L_{2} -3L_{1}$
$$\begin{pmatrix}
5&0&8-x \\
0&-5&4-3x
\end{pmatrix}$$
$L_{1} \leftarrow 5L_{1} + 2L_{2}$

Ainsi, une base de $\mathrm{Ker}$ est : 
$$\mathrm{Ker}(u) = \left.\left\{ \begin{pmatrix}
a \\
b \\
c
\end{pmatrix} \in \mathbb{C}^{3}\right| \begin{cases}
5a + (8-x)c = 0 \\
-5b + (4-3x)c = 0
\end{cases} \right\}$$
$$= \left\{  c\begin{pmatrix}
\frac{x-8}{5} \\
\frac{-3x+4}{5} \\
1
\end{pmatrix} ; c \in \mathbb{C} \right\} = Vect\begin{pmatrix}
x-8 \\
4-3x \\
5
\end{pmatrix}$$

# Exercice 16
## (a)
$\Leftarrow$  :
Supposons que $p \circ q = q \circ p = 0$
Soit $x \in E$, comme $p(x) \in \mathrm{Ker}(q)$ et $q(x) \in \mathrm{Ker}(p)$ :
$$(p+q)\circ(p+q)(x) = p((p+q)(x)) + q((p+q)(x))$$
$$= p(p(x)) + q(q(x)) = p(x) + q(x)$$
Ainsi, $p+q$ est un projecteur. 

$\Rightarrow$ :
Soit $x \in E$, 
Supposons que $p+q$ soit un projecteur. 
$$((p+q)\circ (p+q))(x) = (p+q)(x)$$

$$(p+q)(p(x)+q(x)) - p(x) - q(x) = 0 $$
Alors, 
$$ p(p(x)+ q(x)) + q(p(x)+q(x))-p(x) -q(x) = 0$$
$$(p\circ q)(x) + (q \circ p)(x) = 0$$
Donc, 
$$(p \circ q)(x) = -(q \circ p)(x)$$
Alors, 
$$(p \circ p \circ q)(x) = - (p \circ q \circ p)(x)$$
$$(p \circ q)(x) = -(- (q \circ p \circ p)(x))$$
Ainsi, 
$$(p \circ q)(x) = (q \circ p)(x)$$


## (b)
Montrons que : 
$$\mathrm{Im}(p+q) = \mathrm{Im}(p) + \mathrm{Im}(q)$$

___
Soit $z \in \mathrm{Im}(p) \cap \mathrm{Im}(q)$, 
Il existe un $y \in E$, et un $y' \in E$ tel que : 
$$z = p(y) = q(y')$$
$$z = p(q(y')) = q(p(y)) = 0$$
Ainsi, 
$$\mathrm{Im}(p) \cap \mathrm{Im}(q) = \{ 0 \}$$
Donc, 
$$\mathrm{Im}(p+q) = \mathrm{Im}(p) \oplus \mathrm{Im}(q)$$

___
On fait un raisonnement par double inclusion :
Soit $x \in \mathrm{Ker}(q) \cap \mathrm{Ker}(p)$, 
$$(p+q)(x) = p(x) + q(x) = 0 + 0 = 0$$
Ainsi, $\mathrm{Ker}(u)\cap \mathrm{Ker}(p) \subset \mathrm{Ker}(p+q)$

Soit $x \in \mathrm{Ker}(p+q)$, 
$$(p+q)(x) = 0$$
$$p(x) = -q(x)$$
$$p(x) = (p \circ q)(-x) = 0$$
Ainsi, 
$$x \in \mathrm{Ker}(p)\text{ et } x \in \mathrm{Ker}(q)$$

# Exercice 13
## (a)
On note : $p = L_{A}$ : 
$$A^{2} = \begin{pmatrix}
-1&-2&0&0 \\
1&2&0&0 \\
0&0&1&1 \\
0&0&0&0
\end{pmatrix} = A$$
On a une base de son noyau : 
$$\begin{cases}
0C_{1}+0C_{2}+C_{3} - C_{4} = 0 \\
2C_{1}-C_{2} + 0 C_{3}+0C_{4} = 0
\end{cases}$$
Car : 
$$\dim \mathrm{Ker}(p) = 4 - \mathrm{rg} \space p = 4-2 = 2$$
$$\mathrm{Ker}(p) = Vect\begin{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1 \\
-1
\end{pmatrix}
, \begin{pmatrix}
2 \\
-1 \\
0 \\0
\end{pmatrix}\end{pmatrix}$$
Et 
$$\mathrm{Im}(p) = Vect\begin{pmatrix}
\begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}
\end{pmatrix}$$

## (b)
Montrons que : 
$$f \circ p = p \circ f \Leftrightarrow \begin{cases}
f(\mathrm{Im}(p))\subset \mathrm{Im}(p) \\
f(\mathrm{Ker}(p)) \subset \mathrm{Ker}(p)
\end{cases}$$

$\Leftarrow$ : 
Supposons que : 
$$f \circ p = p \circ f$$
Alors, 
$$f(\mathrm{Im}(p)) \subset \mathrm{Im}(p)$$
Soit $y \in \mathrm{Ker}(p)$
$$p(y) = 0$$
et 
$$(p \circ f)(y) = 0$$
Alors,
$$f(\mathrm{Ker}(p)) \subset \mathrm{Ker}(p)$$

# Exercice 18
## (a).
Soit $k \in \mathbb{N}$, 
Soit $x \in N_{k}$, 
$$f^{k}(x) = 0$$
Comme $f \in \mathcal{L}(E)$, 
$$f^{k+1}(x) = 0$$
Ainsi, 
$$N_{k} \subset N_{k+1}$$
___
Soit $y \in I_{k+1}$, 
il existe alors $x \in E$ tel que :
$$f^{k+1}(x) = y$$
en posant $x' = f(x)$, 
$$f^{k}(x') = y \in I_{k}$$
Ainsi, 
$$I_{k+1}\subset I_{k}$$

## (b).
Supposons qu'il existe $k_{0} \in \mathbb{N}$ tel que : $I_{k_{0}} = I_{k_{0} + 1}$, 
Soit $n \in \mathbb{N}$, 
Montons que $I_{k_{0}+1} = I_{k_{0}+2}$, 
$$I_{k_{0}} = f(I_{k_{0}})$$
Donc, 
$$I_{k_{0}+2} = f(I_{k_{0}+1}) = f(I_{k_{0}}) = I_{k_{0}}$$

Montrons que : $N_{k_{0}+2} \subset N_{k_{0}+1}$
Soit $x \in N_{k_{0}+2}$, 
$$f^{k_{0}+2}(x) = 0$$
alors, 
$$f^{k_{0}+2}(x) = f^{k_{0}+1}(f(x)) = 0$$
alors, $f(x) \in N_{k_{0}+1} = N_{k_{0}}$, 
Donc, 
$$f^{k_{0}}(f(x)) = 0$$
Ainsi, $x \in N_{k_{0}+1}$

Par récurrence rapide pour les deux cas $\uparrow$

## (c).
On note : $n = \dim E$, 
on pose : $\forall k \in \mathbb{N}$, $u_{k} = \dim I_{k}$
par la $(a)$ on a : $\dim(I_{0}) \geq \dim I_{1} \geq \dots \geq 0$
Par le théorème de la convergence monotone $(u_{k})_{k \in \mathbb{N}}$ converge. 
Il existe alors $k_{0} \in \mathbb{N}$ tel que : 
pour tout $k \in \mathbb{N}$, $k \geq k_{0} \Rightarrow u_{k} = u_{k_{0}}$
