# Exercice 1
## a. 
$$\sum_{n \geq 1} \ln\left( \frac{\sqrt{n}+(-1)^{n}}{\sqrt{n+a}} \right)$$
$$\ln\left( \frac{\sqrt{n}+(-1)^{n}}{\sqrt{n+a}} \right) = \ln\left(  \frac{1}{\sqrt{1+\frac{a}{n}} }+\frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n+a}} \right) $$
$$= -\frac{1}{2}\ln\left( 1+\frac{a}{n} \right)+\ln\left( 1+\frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}} \right)$$
Alors, 
$$\ln\left( 1+\frac{a}{n} \right) = \frac{a}{n} + o\left( \frac{1}{n} \right)$$
car $\frac{a}{n} \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow}0$
puis, 
$$\ln\left( 1+ \frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}} \right) = \frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}}+ \frac{1}{2n} +  o\left( \frac{1}{n} \right)$$
par le th des gendrames $\frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}}\underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} 0$, 
Alors, 
$$u_{n} = \frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}} + \frac{2a+1}{2n} + o\left( \frac{1}{n} \right)$$
Alors, comme : 
$$\sum_{ n\geq 1}\frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}} \text{ CV}$$
par le th de leibnitz, 
et 
$$\sum \frac{1}{n} \text {DV}$$

Ainsi, 
$$\sum_{n \geq 1} \ln\left( \frac{\sqrt{n}+(-1)^{n}}{\sqrt{n+a}} \right) \text{ DV}$$

## b.
$$\sum_{n \geq 2} \ln\left( 1+ \frac{(-1)^{n}}{n^{\alpha}} \right)$$
$$= \frac{(-1)^{n}}{n^{\alpha}} + o\left( \frac{1}{n^{\alpha}} \right)$$
Alors, liebnitz






## f.
$$\frac{\frac{(n+1)^{\alpha}\ln(n+1)^{n+1}}{(n+1)!}}{\frac{n^{\alpha}\ln(n)^{n}}{n!}} = \frac{(n+1)^{\alpha-1}\ln(n+1)^{n+1}}{n^{\alpha}\ln(n)^{n}} \sim \frac{\ln(n)}{n} \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} 0$$
Einçi, sa convairje

# Exercice 2
## a.
$$S = \sum_{k = 2}^{n} \ln\left( 1-\frac{1}{k^{2}} \right)$$
$$e^{ S } = \prod_{k = 2}^{n} \left( 1-\frac{1}{k^{2}} \right) = \prod_{k = 2}^{n} \frac{ k^{2}-1 }{k^{2}} = \frac{1}{\prod_{k = 2}^{n} \frac{k^{2}}{k^{2}-1}}$$
or
$$\prod_{k = 2}^{n} $$


## b.
$$\sum_{n \geq 0} \frac{e^{ -2n }(e^{ n }+e^{ -n })}{2} = \frac{1}{2}\left( \sum_{n \geq 0} e^{ -n } +\sum_{n \geq 0}e^{ -3n } \right)$$
$$\forall n \in \mathbb{N}, \sum_{k = 0 }^{n} e^{ -k } = \frac{1-e^{ -n-1 }}{1-e^{ -1 }} \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} \frac{1}{1-\frac{1}{e}}$$
$$\forall n \in \mathbb{N}, \sum_{k = 0 }^{n} e^{ -k } = \frac{1-e^{ -3n-1 }}{1-e^{ -3 }} \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} \frac{1}{1-\frac{1}{e^{3}}} $$
ainsi ca marche bien. 





# Exercice 3
## a.
$$\sqrt{n}\left( 1+a\left( 1+\frac{1}{2n}+  \right) \right)$$

# Exercice 4
## a.
$$\forall x \in [0, 1], x^{n}e^{ -x } \geq x^{n+1}e^{ -x }$$
Alors, 
$$\int _{0}^{1} x^{n+1}e^{ -x } \, dx \leq \int _{0}^{1}x^{n}e^{ -x } \, dx $$
Par croissance de l'intégrale, 
Donc,
$$f(n+1) \leq f(n)$$
Ainsi, par le critère de Leibniz : 
$$\sum_{n \in \mathbb{N}} (-1)^{n} f(n) \text{ CV}$$

## b.
$$\sum_{k = 0}^{n} (-1)^{k} \int _{0}^{1} x^{k}e^{ -x } \, dx = \int _{0}^{1} e^{ -x }\sum_{k = 0}^{n} (-x)^{k} \, dx $$
$$= \int _{0}^{1}e^{ -x } \frac{1-(-x)^{n+1}}{1+x} \, dx \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} \int_{0}^{1} \frac{e^{ -x }}{1+x} \, dx $$
car $x \in [0, 1]$

## c.
$$\forall n \in \mathbb{N}, \sum_{k = 0}^{n} (-1)^{k}f(k) =\int _{0}^{1} e^{ -x }\frac{1-(-x)^{n+1}}{1+x} \, dx $$
$$ = \int _{0}^{1} \frac{e^{ -x }}{1+x} \, dx + (-1)^{n}\int _{0}^{1} \frac{x^{n+1}e^{ -x }}{1+x} \, dx $$
$$\forall x \in [0, 1], \frac{x^{n+1}e^{ -x }}{1+x} \leq x^{n+1}$$
Alors,
$$\int _{0}^{1} \frac{x^{n+1}e^{ -x }}{1+x} \, dx \leq \int_{0}^{1} x^{n+1} \, dx = \frac{1}{n+2}\leq \frac{1}{n+1}$$
Donc, 

# Exercice 12
## a.
$$u_{n+1} = u_{n} + u_{n}^{2}\geq u_{n}$$
Alors, la suite croit. 
On peut montrer facilement par récurrence que : 
$$u_{n} \geq nx$$
Donc, comme $nx \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow}+\infty$ on a : $u_{n} \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} + \infty$

## b. 
$$\forall n \in \mathbb{N}, \sum_{k = 0}^{n}\left( v_{k+1}-v_{k} \right) = v_{n+1} - v_{0} = \frac{\ln(u_{n+1})}{2^{n+1}} -\ln(x)$$
$$= \frac{\ln(u_{n+1} + x^{2^{n+1}})}{2^{n+1}} \leq \ln(u_{n+1} + x^{2^{n+1}}) \leq \ln(u_{n+1}+u_{n+1}^{2^{n+1}}) $$

