# Exercice 3
$$M = \begin{pmatrix}
7&4&c \\
4&-8&d \\
a&b&e
\end{pmatrix} \in SO(3)$$
Alors, les colonnes sont des bases orthonormales pour $\mathbb{R}^{3}$
$$\left|\left| C_{1} \right|\right| = 1 \Leftrightarrow a^{2} + 16 + 49 = 81 \Rightarrow a = \pm 4$$
$$\left|\left| C_{2} \right|\right| = 1 \Leftrightarrow  b^{2} + 64 + 16 = 81 \Rightarrow b = \pm 1 $$
Alors, comme
$$\left< C_{1}, C_{2} \right> = 0 \Leftrightarrow ab = 4 \Rightarrow a \text{ et } b \text{ sont de même signe}$$
$$\left|\left| L_{1} \right|\right| = \left|\left| L_{2} \right|\right|  = 1 \Leftrightarrow c = \pm 4 \text{ et } d = \pm 1$$
$$\left< L_{1}, L_{2} \right> = 0 \Leftrightarrow c \text{ et } d \text{ sont de même signe}$$
# Exercice 4
$$A = \frac{1}{3}\begin{pmatrix}
-1&2&2 \\
2&-1&2 \\
2&2&-1
\end{pmatrix}$$
$$E_{1}(A) = \mathrm{Ker}\begin{pmatrix}
-2&1&1 \\
1&-2&1 \\
1&1&-2
\end{pmatrix} = Vect\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}$$

On pose : 
$$u_{1} = \frac{1}{\sqrt{3}}\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}$$
puis, 
$$u_{2} = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
-1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}$$
ainsi, 
$$u_{1} \wedge u_{2} = u_{3} = \frac{1}{\sqrt{6}}\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
-2
\end{pmatrix}$$
$$\begin{cases}
Au_{1} = u_{1} \\
Au_{2} = \frac{1}{3\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
-3 \\
0 \\ 
3
\end{pmatrix} = -u_{2} \\
Au_{3} = -u_{3}
\end{cases}$$
Ainsi, 
$$Mat_{(u_{1}, u_{2}, u_{3})}(f) = \begin{pmatrix}
1&0&0 \\
0&-1&0 \\
0&0&-1
\end{pmatrix}=R_{\pi}$$
Retournement d'axe $Vect(u_{1})$

# Exercice 6
## b.
$$\left< U, U \right> = \mathrm{Tr}(UU^{\top}) = n^{2}$$
$$\left< A, U \right> \leq \left|\left| A \right|\right| \left|\left| U\right|\right| = n\sqrt{n}$$
Car : 
$$\sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} u_{i, j}^{2}$$

### c.



# Exercice 9
## a.
Soit $p \in \mathcal{L}(E)$ un projecteur
Si $\mathrm{Ker}(p) = (\mathrm{Im}(p))^{\bot}$, 
alors, comme $\mathrm{Ker}(p^{*}) = (\mathrm{Im}(p))^{\bot}$ puis, $\mathrm{Im}(p^{*}) = (\mathrm{Ker}(p))^{\bot}$, $p = p^{*}$
Si $p^{*} = p$, $\mathrm{Ker}(p) = (\mathrm{Im}(p))^{\bot}$

## b.
Supposons que : $p \circ q = 0$, 
$$\forall x, y \in E \setminus \{ 0 \}, 0 = \left< x, p(q(y)) \right> = \left< p(x), q(y)  \right> = \left< q(p(x)), y \right>$$
Ainsi, $q\circ p$ est orthogonal a $E$ donc, $q \circ p = 0$

### c.
Supposons que $p \circ q$ soit un projecteur orthogonal : 
On écrit alors, $P = Mat(p)$ et $Q = Mat(q)$ Donc, 
$$PQ = Mat(p \circ q) = Mat((p \circ q)^{*}) =  (PQ)^{\top} = Q^{\top}P^{\top} = QP$$
car comme $p$ et $q$ sont des projecteurs orthogonaux, (ie $P^{\top} = P$ et $Q = Q^{\top}$)
Ainsi, $p\circ q = q \circ p$

Supposons $p\circ q = q \circ p$, alors, 
$$p \circ q \circ p\circ q = p \circ q \circ p = p\circ q$$
$$(PQ)^{\top} = Q^{\top}P^{\top} = QP = PQ$$

## d.
#### i.
$$\forall x \in E \left< x, p(x) \right> \leq \left|\left| x \right|\right| \left|\left| p(x) \right|\right| \leq \left|\left| x \right|\right| ^{2}$$
Alors, 
$$\exists (x_{i}, x_{k}) \in \mathrm{Im}(p) \times \mathrm{Ker}(p), x = x_{i} + x_{k}$$
$$\left< x, p(x) \right> = \left< x_{k} + x_{i}, p(x_{i}) \right> = \left< x_{k}, x_{i} \right> + \left< x_{i}, x_{i} \right> = \left|\left| x_{i} \right|\right| ^{2} \geq 0$$
___
C'est les $x \in \mathrm{Ker}(p)$ car $p$ est un projecteur


#### ii.
Avec, 
$$\forall x \in \mathrm{Ker}(r), \left< x, q(x) \right> + \left< x, p(x) \right> = \left< x, r(x) \right> = 0 $$
et comme $\left< x, q(x) \right> \geq 0$ et $\left< x, p(x) \right> \geq 0$
Ainsi, $\mathrm{Ker}(r) = \mathrm{Ker}(p) \cap \mathrm{Ker}(q)$

#### iii.
$$\mathrm{Ker}(r) = \mathrm{Im}(r)^{\bot}$$
car $p+q$ est un projecteur orthogonal. 

$$\forall x \in E, \forall y \in \mathrm{Ker}(r), \left< y, r(x) \right> =0$$
#### iv.
$$\mathrm{Im}(r) = $$

# Exercice 11
#### a.
$$\det(M^{2}) = (\det(M))^{2} = (-1)^{n} > 0$$
Ainsi, $n$ est pair

On trigonalise $M$ : 
$$\exists T \in T_{n}^{+}(\mathbb{C}), \exists P \in GL_{n}(\mathbb{C}), M = PTP^{-1}$$
On a de plus : $T^{2} = -I_{n}$ alors
$$\forall j \in [\![1,n ]\!], (T[j, j])^{2} = -1 \text{ ie }T[i, i] = \pm i$$
Alors, 
$$\mathbb{R}\ni \mathrm{Tr}(M) = \sum_{k = 1}^{n} T[k, k] \in \mathbb{Z}i$$
Ainsi, 
$$\boxed{\mathrm{Tr}(M) = 0}$$

#### b.
$$(MM^{\top})^{2} = (M^{\top})^{2}M^{2} = I_{n}$$

#### c.
Comme $M^{\top}M \in \mathcal{S}_{n}(\mathbb{R})$, 
Elle est diagonalisable,
$$\exists P \in GL_{n}(\mathbb{R}), \exists D = \begin{pmatrix}
\alpha_{1}&&0 \\
&\ddots \\
0&&\alpha_{n}
\end{pmatrix} \in D_{n}(\mathbb{R}), MM^{\top} = PDP^{-1}$$
$$D^{2} = P^{-1}(MM^{\top})^{2}P = I_{n}$$
Donc, 
$$D = \begin{pmatrix}
\pm1&&0 \\
&\ddots \\
0&&\pm 1
\end{pmatrix}$$
Or $Sp(MM^{\top})\subset \mathbb{R}_{+}$ car 
$$\forall \alpha \in Sp(M^{\top}M), \forall X \in \mathcal{M}_{n, 1}(\mathbb{R}), M^{\top}MX = \alpha X$$
Alors, $M^{\top}M = Mat_{\beta}(f)$ :
$$\left< f(x), f(x) \right> = \left< x, f^{*}(f(x)) \right> = \alpha \left< x, x \right> \geq 0$$
$$(MM^{\top})^{\top}(MM^{\top})X = X$$
Ainsi, 
$$\alpha \in \mathbb{R}_{+}$$
Donc, $D = I_{n}$ et $M^{\top}M = PI_{n}P^{-1} = I_{n}$ ie $M \in O_{n}(\mathbb{R})$

#### d.
On sait qu'il existe $P \in O_{n}(\mathbb{R})$ tel que : 
$$M = P\begin{pmatrix}
I_{p}&&&&0 \\
&I_{q} \\
&&R_{t_{1}} \\
&&&\ddots \\
0&&&&R_{t_{s}}
\end{pmatrix}P^{-1}$$
Or $M^{2} = -I_{n}$ alors $p=q=0$
Donc, $t_{i} \equiv \frac{\pi}{2} [\pi]$
Ainsi, ca marche


# Exercice 15
#### a.
$$\forall i, j \in [\![1, n]\!], a_{i, j}=\left< Ae_{j}, e_{i}  \right> \geq 0$$
Ainsi, 
$$a_{i, i} \geq 0$$

#### b.
$$\mathrm{Tr}(AD) = \mathrm{Tr}\begin{pmatrix}
a_{1, 1}d_{1}&&\dots \\
&\ddots \\
\dots&&a_{n, n}d_{n}
\end{pmatrix} = \sum_{k = i}^{n}a_{i, i}d_{i} $$
Comme $D \in \mathcal{S}_{n}^{+}(\mathbb{R})$ et que ses coefs sont positifs et comme $a_{i, i}$ est positif, 
$$\mathrm{Tr}(AD)\geq 0$$
#### c.
Supposons $A \in \mathcal{S}_{n}(\mathbb{R})$, 
Soit $S\in \mathcal{S}_{n}(\mathbb{R})$, 
Comme il existe $P \in O(E)$ et $D \in D_{n}(\mathbb{R})$, tels que : 
$$S = P^{-1}DP = P^{\top}DP$$
Ainsi, 
$$\mathrm{Tr}(AS) = \mathrm{Tr}(AP^{\top}DP) = \mathrm{Tr}(PAP^{\top}D)$$
Comme $D$ est semblable à $S \in \mathcal{S}_{n}(\mathbb{R})$, $D \in \mathcal{S}_{n}^{+}(\mathbb{R})$
Comme $Sp(PAP^{\top}) = Sp(A) \subset \mathbb{R}_{+}$, (sym. évidente), alors $PAP^{\top} \in \mathcal{S}_{n}^{+}(\mathbb{R})$

Ainsi, d'après le b. $\mathrm{Tr}(AS) \geq 0$

#### d.
Si $A \not\in \mathcal{S}_{n}^{+}(\mathbb{R})$, $Sp(A) \not\subset \mathbb{R}_{+}$ ie il existe $\lambda \in Sp(A)$ tel que : $\lambda < 0$, 
$$\exists P \in O_{n}(\mathbb{R}), A = P^{\top}\begin{pmatrix}
\lambda&&&0 \\
&\lambda_{2} \\
&&\ddots \\
0&&&\lambda_{n}
\end{pmatrix}P$$
$$S = P^{\top}\begin{pmatrix}
1&&&&0 \\ 
&0 \\
&&&\ddots \\
0&&&&0
\end{pmatrix}P \in S_{n}^{+}$$
car elle est symétrique et $Sp(S) = \{ 0, 1 \} \subset \mathbb{R}_{+}$ 
De plus, 
$$\mathrm{Tr}(AS) = \mathrm{Tr}\begin{pmatrix}
\lambda&&&0 \\
&0 \\
&&\ddots& \\
0&&&0
\end{pmatrix} = \lambda <0$$

# Exercice 8
## a.
$$\left|\left| f(M) \right|\right|^{2} = \mathrm{Tr}(AMBB^{\top}M^{\top}A^{\top})=\mathrm{Tr}(I_{n}) = n = \left|\left| M \right|\right| ^{2}$$



$$\left|\left| f(x) \right|\right| = \left|\left| h(x) \right|\right| $$
$$\left|\left| h(x)^{2} \right|\right| = \left|\left|  f^{*}(f(x)) \right|\right|$$

$$\left|\left| f^{*}(f(x)) \right|\right|^{2} = \left< A^{\top}AX, A^{\top}AX \right>  = X^{\top}A^{\top}AA^{\top}AX $$
$$= X^{\top}\Omega^{-1}D\Omega \Omega^{-1}D\Omega X = X^{\top}\Omega^{\top}D^{\top}D\Omega X = \left|\left| h^{2}(x) \right|\right| $$
